请示
请作答：
参考答案：是向上级机关、部门请求指示、批准的公文。
我们不仅增进了了解，沟通了感情，也获得了启示，工作能力也得到了提高（　　）
A、这是一个递进句
B、这是一个并列句
C、这是一个因果句
D、这是一个条件句
参考答案：A
"为维护学校秩序，保持校园整洁，特作如下规定"，文件的这种开头称为（　　）
A、根据式
B、目的式
C、概括式
D、提问式
参考答案：B
开幕词是一些大型会议开始时，由会议主持人或主要领导人所作的开宗明义的讲话，是大会的序曲，其重要任务是（　　）
A、安定与会者的心情
B、制造会议的气氛
C、调整各方面的关系
D、为会议定基调
参考答案：D
例文《××市国家税务局关于印发的通知》正文是："现将《××市国家税务局金税工程考核暂行办法》印发你们，请遵照执行。"由此可以将该通知归类于（　　）
A、指示性通知
B、批示性通知
C、知照性通知
D、事务性通知
参考答案：B
写作调查报告，要做到只议不叙。
A、正确
B、错误
参考答案：B
新年伊始，各级机关、企事业单位和社会团体紧锣密鼓地撰写（　　）安排部署当年度的工作任务。
A、总结
B、批复
C、计划
D、通知
参考答案：A
例文《××市地方税务局关于抓紧做好2002年组织收入工作的通知》的第一部分明确制发该通知的依据；第二部分分条列项提出总体要求和具体目标。通知简明扼要，目标明确，措施有力，便于贯彻执行。该通知应该归类于（　　）
A、事务性通知
B、批示性通知
C、指示性通知
D、知照性通知
参考答案：A
汇报提纲和报告的写作在内容要求上是一样的。
A、正确
B、错误
参考答案：B
规划如有需要，可另加附件。
A、正确
B、错误
参考答案：A
某述职报告最后写道："以上报告，请领导和同志们评议，欢迎对我的工作多提宝贵意见，并借此机会向一贯关心、支持和帮助我的各位领导、各位同志表示诚挚的谢意。"这个结尾所采用的是（　　）
A、总结归纳式结尾
B、谦逊式结尾
C、表决心式结尾
D、综合使用以上三式结尾
参考答案：B
报告只主送上级主管机关。
A、正确
B、错误
参考答案：A
述职报告是指领导定期向选举或任命机构,以及本单位的职工干部所作的工作汇报。
A、正确
B、错误
参考答案：B
答复下级的询问用（　　）
A、报告
B、复函
C、通告
D、批复
参考答案：D
应用写作的责任者
请作答：
参考答案：实际上指对应用写作的某一个方面的工作富有责任的人。
某单位虽有双重领导，但某一问题只有某一个领导机关才能解决，其请示只主送能解决问题的某领导机关。另一领导机关用抄送形式。
A、正确
B、错误
参考答案：A
党派或团体等组织，用于规定自身的组织结构、活动形式和行为准则，一般要用（　　）
A、章程
B、条例
C、规定
D、办法
参考答案：A
公文主旨，是指确定公文的主要意旨、意图，即每篇公文中行文目的和基本思想观点、意图。它贯穿于全文的全部内容，集中地表现了对客观事物的感受、认识和理解。"意见"就很好地体现了这一点。
A、正确
B、错误
参考答案：A
代言作者
请作答：
参考答案：指以代替别人撰写的撰稿人的身份从事写作活动的人。
对某项工作或某方面问题进行总结回顾，用以记载工作情况，总结经验教训的书面材料叫（　　）
A、综合工作总结
B、全面工作总结
C、集体工作总结
D、专项工作总结
参考答案：D
向有关单位提出问题或咨询有关情况，用（　　）
A、请示
B、报告
C、意见
D、函
参考答案：D
欢迎词的写作要求一般是（　　）
A、要了解欢迎对象、选择合适的话题、具有热情的态度
B、要认识欢迎对象、选择合适的话题、具有热情的态度
C、要分析欢迎对象、选择合适的话题、具有热情的态度
D、要认识欢迎对象、选择正确的话题、具有热情的态度
参考答案：A
述职报告的写作要求是（　　）
A、标题要清楚、内容要全面、语言要庄重、个性要鲜明、详略要得当
B、标准要清楚、内容要客观、重点要突出、个性要鲜明、语言要庄重
C、标准要清楚、内容要客观、重点要突出、个性要鲜明、语言要朴实
D、标题要清楚、内容要客观、个性要鲜明、祥略要得当、语言要庄重
参考答案：B
下列分析不正确的一项是（　　）
A、"职务转正考核述职报告"采用单标题，一目了然
B、述职报告要使用双标题
C、述职人的姓名字不出现在题目中
D、标题中可以采用阿拉伯数字
参考答案：B
为了使申请书的接受者批准自己的申请，写作前应认真了解接受者的职责范围、业务
范围、心理等有关情况，同时，申请书内容必须局限于所请求的事项之内，因此申请书写作时要求（　　）
A、论证充分
B、条款明确
C、有针对性
D、立意鲜明
参考答案：C
各类案件的当事人为了维护自身的合法权益，依法行使诉讼权利，自书或委托他人代
书的向司法机关提出指控、答辩或申诉等法律意见的书状是（　　）
A、诉状
B、答辩状
C、请示
D、申请书
参考答案：A
企业最权威的行政公文是（　　）
A、命令
B、决定
C、通知
D、议案
参考答案：B
申请执行书是人民法院采取强制执行措施的依据所在，同时，为便于人民法院采取强制执行措施提供方便，申请执行书写作时要求（　　）
A、号召力强
B、内容全面，分析透澈
C、格式规范
D、愿望强烈，要求具体
参考答案：D
从例文标题《××市地方税务局关于撤销××县地方税务局直属第二征收管理分局的请示》所揭示的内容看，该请示应归类于（　　）
A、请求批准性请示
B、请求指示性请示
C、行政事务请示
D、税收业务请示
参考答案：C
下列各题对"2001年度工作述职报告"标题分析正确的一项（　　）。
A、标题中不能采用阿拉伯数字
B、述职报告标题要揭示报告主题
C、采用了公文式的标题
D、述职报告要采用双标题
参考答案：C
比较详细生动报道人物和事件的传播文体是（　　）
A、消息
B、通讯
C、通知
D、广告
参考答案：B
市场预测报告
请作答：
参考答案：是指依据市场调查获得的真实材料，采用科学的方法，对过去和现在的信息进行加工，对未来一定时期内市场变化及其发展趋势、特点进行推测，并提出有针对性的措施和建议的书面报告。
"一锅煮"、"千人一面"，是指写作时主次不分，毫无特点。
A、正确
B、错误
参考答案：A
简讯
请作答：
参考答案：是用最简单精炼的语言迅速报道新闻事实的一种文体。一些报纸开辟有“简明新闻”、“各地简讯”等栏目，刊登的信息都属于简讯。简讯能够迅速快捷、简明扼要地报道情况、反映信息，传递信号。
开幕词
请作答：
参考答案：是指主办隆重会议的单位邀请的人员或主要领导人在开会之初对与会者发表的讲话。开幕词是会议的序曲，它宣告大会的开始，为会议定下总的基调，体现会议的中心内容，是开好大会的第一步。
调查报告能使读者对调查内容很快获得总体认识的部分是（　　）
A、主题
B、结尾
C、前言
D、标题
参考答案：C
对未来一定时期工作作出打算和安排的公文文种是（　　）
A、简报
B、总结
C、调查报告
D、计划
参考答案：D
合同当事人双方权力和义务共同指向的对象被称为（　　）
A、标题
B、签约双方名称
C、标的
D、目的
参考答案：C
作者对某一问题、某一事件或某一事物进行分析、评论，以表明自己的观点和态度的表达方式是（　　）
A、记叙
B、说明
C、议论
D、抒情
参考答案：C
述职报告的标题形式有（　　）
A、单行标题与多行标题
B、单行标题与双行标题
C、正标题与副标题
D、大标题与小标题
参考答案：B
诉状具有通用的固定格式，书写时一定要按规范性的格式安排内容结构，因此，诉状在写作时要求（　　）
A、内容真实
B、体例规范
C、条例明确
D、事理结合
参考答案：B
适用于批转下级机关公文，转发上级机关和不相隶属机关的公文，传达要求下级机关办理和需要有关单位周知或者执行的事项，任免人员等的公文叫（　　）
A、通知
B、通告
C、通报
D、报告
参考答案：A
应用文的文本作者
请作答：
参考答案：应用文的署名者
为使受文者能够正确理解并准确执行通知所要求的事项、措施等，通知在写作时应（　　）
A、说服力强
B、论证充分
C、针对性强
D、具体明确
参考答案：D
《国务院关于全面推进依法行政的决定》属于知照性决定。
A、正确
B、错误
参考答案：B
述职报告要围绕岗位职责和工作目标来讲述自己的工作，尤其要体现出个人的作用，不能写成工作总结。
A、正确
B、错误
参考答案：A
回顾一年的工作，我感到既充实，又欣慰（　　）
A、这是一个单句
B、这是一个并列复句
C、这是一个因果复句
D、这是一个条件复句
参考答案：B
通告是政府或有关单位用于向国内外宣布重要事项或者法定事项的公文。
A、正确
B、错误
参考答案：B
下列公文写作表述中不恰当的是（　　）
A、我们一定要严厉打击少数腐败分子，把反腐败进行到底
B、对隐蔽性较大的个人收入缺乏行之有效的控管措施，反映出征管水平跟不上经济发展的状况
C、开展了税法进校园、举办领导干部税收知识讲座、有奖问卷、"税收与未来"征文、"依法治税，共建美好家园"万人签名等活动
D、沈X先后收受XX市联合钢材销售中心等单位和个人贿赂的人民币、物品共计50，140元，其行为已构成受贿罪
参考答案：A
“适用于表彰先进、批评错误，传达重要精神或者情况”的公文文种是（　　）
A、通知
B、通报
C、通告
D、报告
参考答案：B
汇报提纲属总结类应用文体。
A、正确
B、错误
参考答案：A
有篇竞选演讲词正文的开头说："首先，我非常感谢局党组为我们的成长创造了一个公开公平竞争的环境，提供了一次让青年干部脱颖而出的机会。"这个开头用的是（　　）
A、简要介绍法
B、真诚感谢法
C、表达心情法
D、综合使用以上三法
参考答案：B
在演讲的开头，提出某个未能解决的问题激发听众的好奇心，促使听众迅速被演讲所吸引。这种演讲开头所用的方式是（　　）
A、幽默式
B、故事式
C、悬念式
D、开门见山式
参考答案：C
报告结尾常见的习惯用语是（　　）
A、“特此报告”
B、以上报告，请批复
C、特此汇报，请指示
D、以上意见当否，请批准
参考答案：A
消息为实现其舆论宣传功能，要有深度，有力度，有高度，因此在写作时要求（　　）
A、事理结合，论证充分
B、说服力强
C、感情强烈
D、主题明确
参考答案：D
下列文种中不属于行政公文的是（　　）
A、议案
B、会议记录
C、公告
D、会议纪要
参考答案：B
申请书
请作答：
参考答案：是单位或个人因为要表达某种愿望，解决某种问题，要求某种权利，向上级组织或领导提出请求时所用的一种书信文体。
例文《国家税务总局令》（第1号）："《税务部门规章制度实施办法》已经2002年国家税务总局第1次局务会议审议通过，现予发布，自2002年3月1日起施行。"从其作用看，该例文应该归类于（　　）
A、行政令
B、嘉奖令
C、发布令
D、任免令
参考答案：C
在税务机关的公文中，要大量的运用数据说明问题，那么文中的数字则应用（　　）表示。
A、汉字
B、阿拉伯数字
C、汉字与阿拉伯数字
D、汉字或阿拉伯数字
参考答案：B
通知的语言表达以议论说明为主，用词要有理论特色。
A、正确
B、错误
参考答案：B
投标书
请作答：
参考答案：是对招标要约的承诺文书，是投标人为了中标根据人的要求具体向招标人提出签订合同的建议而提供给招标人的备选方案。
一般性会议采用双标题法，日期要用括号。
A、正确
B、错误
参考答案：B
公文写作中所采用的论证方法，主要有例证法、（　　）、因果法。
A、论述法
B、分析法
C、对比法
D、实证法
参考答案：C
准则
请作答：
参考答案：各党派、团体或某些单位制定的内部成员言论和行动所依据的标准和原则。
应用文写作应该避免“穿靴”“戴帽”，这是在强调应用文写作的语言要做到（　　）
A、精确
B、正确
C、简练
D、平易
参考答案：C
调查报告要求用事实说话，就是要罗列许多事实。
A、正确
B、错误
参考答案：B
调查报告在结构上大多运用层层递进的"总分式"结构。
A、正确
B、错误
参考答案：A
细则
请作答：
参考答案：有关机关为实施某一法规而制定的详细、具体的法规性公文。
述职报告中分析自己的不足之处，显出不自信和无能。
A、正确
B、错误
参考答案：B
法定作者
请作答：
参考答案：即写作形式上的主体是那些依法成立并能以自己的名义行使权力和义务关系的单位和个人。
守则
请作答：
参考答案：守则是党政机关、社会团体及某些单位制定的要求所属人员共同遵守的道德规范和行为准则。
（《XX市国家税务局关于开展2002年度税收执法检查的通知》属于（　　）。
A、指示性通知
B、事务性通知
C、知照性通知
D、批示性通知
参考答案：A
根据国家行政机关公文处理办法的规定，成文日期必须（　　）
A、写年月日全称
B、只须写明年月即可
C、必须写明月日
D、可写阿拉伯数字
参考答案：B
下面四个发文字号正确的是（　　）
A、粤教[2003]成字20号
B、皖工商(2003)45号
C、京计生[03]5号
D、川人培〔2003〕12号
参考答案：D
今年7月13日，白山水电站的家属驻地吉林省永吉县口前镇突降暴雨，昼夜降水量达200多毫米，房屋一楼大部分被水淹没，断水断电，通讯中断，街道淤泥没膝，居民财产严重受损。电力公司闻讯后，迅速组织救援，及时地给当地居民送去食物和饮用水，以解燃眉之急。请你代表电力公司，拟写一份慰问信，以表达公司的关切之情。符合慰问信要求，字数200字以上。
请作答：
参考答案：慰问信基本格式参考：（1）标题：可写成"慰问信"、“写给***的慰问信”或者"***致***的慰问信"； （4分） （2）称谓：(空两格)称谓应表示尊敬； （4分）（3）正文：①简要文字讲述原因、背景，提起下文 ②较全面具体地叙述事实、表示慰问或学习 ③结合形势提出希望，表示共同的愿望和决心，以勉励的话结束全文 （13分）（4）署名：写单位名称或个人姓名、日期。感谢信要求把被感谢对象的人物、事件准确精当地叙述出来，评价要恰当，文字要精炼，感情要真诚、朴素。 （4分）整体评分：25-----18分：目的明确；格式规范、内容完整、感情真挚；语言规范，简练、亲切、表达清楚。17----8分：目的明确；格式较规范、内容基本完整，感情较真挚；语言较规范、简练、表达清楚。7----0分：目的不明确；格式不规范，内容缺项多，语言错误多，含混不清。
《国家税务总局、国家质量技术监督局关于停止生产销售非税控加油机和非税控计价器的通告》中，主送机关应该是（　　）
A、各省市区税务局
B、各省市区质量技术监督局
C、各省市区税务局、质监局
D、全社会，可不写
参考答案：D
述职报告在结束全文时一般要求用（　　）
A、政治化的宣传语
B、经验化的总结语
C、格式化的习惯语
D、情理化的礼貌语
参考答案：C
单位或个人对过去一定阶段所做的工作或开展的活动进行全面、系统的分析、研究和评价，从中找出成绩、问题、经验和教训，揭示规律的书面材料叫（　　）
A、述职报告
B、工作方案
C、总结
D、综合通报
参考答案：C
某市国税局要将《XX市国家税务局金税工程考核办法》印发下去，应采用的文种是（　　）
A、批复
B、通知
C、通报
D、通告
参考答案：B
例文《××市国家税务局局长办公会议纪要》开头直截了当交待基本情况；第二部分重点阐述会议的主要议题，归纳内容；最后总结会议，发出号召。这个会议纪要所采用的写法是（　　）
A、总--分--总说明式
B、平行并列论证式
C、概括叙述式
D、发言记录式
参考答案：C
计划类文书
请作答：
参考答案：对未来一定时期内的工作、生活制定要求、目标、实施步骤和完成期限的一类文书。
经济合同书
请作答：
参考答案：是双方或多方当事人为了实现共同的经济目的，经过共同协商确定双方的权利、义务之后签订的一种具有经济关系、法律意义的书面协议。
总结不能停留在对事实的叙述上，必须对客观事物本质和内在规律进行概括，从实践中找出规律性的经验教训，因此，总结具有特点（　　）
A、客观性
B、主观性
C、理论性
D、针对性
参考答案：C
《仓库防火安全管理（　　）》
A、规定
B、办法
C、条例
D、规则
参考答案：D
就完成或正在完成上级布置、交办的某个单项工作情况所写的汇报提纲叫（　　）
A、专项工作汇报提纲
B、综合工作汇报提纲
C、业务工作汇报提纲
D、事前工作汇报提纲
参考答案：A
会议要随着会议的进程进行，会议结束，记录也随之结束，一般不需要做综合整理，因
此会议记录具有特点（　　）
A、片段性
B、连贯性
C、片面性
D、简明性
参考答案：B
通告系普发性公文，多用张贴形式，不必写主送机关。
A、正确
B、错误
参考答案：A
指令性的公文是指（　　）
A、命令和决定
B、函
C、公告
D、通告
参考答案：A
时代发电厂将接受其上级部门陆地电力公司相关领导和专家组团对其进行的安全生产检查，在检查期间将对其生产过程中存在的安全隐患给于纠正和提出改进意见。请你为该厂拟写一篇欢迎词，不少于200字。
请作答：
参考答案：欢迎词的结构由标题、称呼、开头、正文、结语、署名六部分构成。（1）标题：标题有两种形式1）欢迎场合或对象加文种构成，如《XXXX的欢迎词》?2）用文种“欢迎词”作标题。 （3分）（2）称呼：提行项格加冒号称呼对象。面对宾客，宜用亲切的尊称，如“亲爱的朋友：”、“尊敬的领导：”等。 （3分） （3）开头：用一句话表示欢迎的意思。 （3分）（4）正文：说明欢迎的情由，可叙述彼此的交往、情谊，说明交往的意义。对初次来访者，可多介绍本组织的情况。 （10分）（5）结语：用敬语表示祝愿。 （3分）（6）署名：用于讲话的欢迎词无须署名。若需刊载，则应在题目下面或文末署名。 （3分）整体评分：25-----18分：目的明确；格式规范、内容完整、感情真挚；语言规范，简练、亲切、表达清楚。17----8分：目的明确；格式较规范、内容基本完整，感情较真挚；语言较规范、简练、表达清楚。7---0分：目的不明确；格式不规范，内容缺项多，语言错误多，含混不清。
制度在表达上具有直接性--所有规定的内容都直接提出，不摆事实，不讲道理，更不拐弯抹角。
A、正确
B、错误
参考答案：A
表扬性通报写作的一般模式是（　　）
A、表彰背景＋先进事迹＋表彰决定＋提出希望
B、表彰背景＋先进事迹及分析评价＋表彰决定＋提出希望＋提出要求
C、表彰背景＋先进事迹及评价＋提出要求
D、先进事迹及分析评价＋表彰决定＋提出希望＋提出要求
参考答案：B
总结在说明工作结果，表明工作成绩时，可以运用明确和模糊两种语言。
A、正确
B、错误
参考答案：A
写调查报告有特定目的。要达到其目的，就要"解剖麻雀"--认真分析研究材料，去粗取精、去伪存真、由此及彼、由表及里地做出科学的概括性结论，找出带规律性的东西。
A、正确
B、错误
参考答案：A
会议纪要属于（　　）
A、行政公文
B、事务文书
C、司法文书
D、传播文稿
参考答案：A
对重要事项或者重大行动做出安排，奖惩有关单位及人员，变更或者撤销下级机关不适当的决定事项的公文叫（　　）
A、决定
B、议案
C、通告
D、通报
参考答案：A
"各省、自治区、直辖市和计划单列市国家税务局、地方税务局、扬州税务进修学院："在表述和标点符号的使用是上完全正确的。
A、正确
B、错误
参考答案：B
通报可以用公文的形式在机关内部运行，也可以在新闻媒体上公开发表，它们都具有同等的效力。
A、正确
B、错误
参考答案：A
"述职报告"与公文的"报告"尽管是两种不同的文体，但它们在写作上却有一个共同点，就是（　　）
A、语气要谦恭
B、以陈述为主
C、用数据说话
D、少讲缺点
参考答案：B
行政令主要用来宣布施行重大强制性行政措施，如戒严令。
A、正确
B、错误
参考答案：A
某个人对其一定阶段有关工作情况（表现）、收获、体会认识、经验教训等所写的书面材料叫（　　）
A、个人计划
B、个人总结
C、个人报告
D、个人竞选演讲稿
参考答案：B
对具体事物、人物事件进行解释说明的一种文件是（　　）
A、广播稿
B、答辩词
C、解说词
D、消息
参考答案：C
华诺电力公司在一次输电设备抢修中，三圣乡政府及附近农民朋友给予了很大的帮助，无偿动用了很多人力物力，并且踩坏了部分农作物幼苗也都没有什么怨言，为表达感谢之情以及发扬社会主义精神文明，请你为该公司拟写一份感谢信，字数要求200字以上。
请作答：
参考答案：感谢信基本格式参考：（1）标题：空一行正中写“感谢信”三字； （3分）（2）顶格写被感谢的单位名称或个人姓名、称呼，后加冒号； （3分）（3）正文：写感谢的内容，叙述先进事迹，赞扬好的品德作风以及产生的效果； （3分）（4）结尾：写表示感谢、敬意的话； （3分）（5）署名：写单位名称或个人姓名、日期。感谢信要求把被感谢对象的人物、事件准确精当地叙述出来，评价要恰当，文字要精炼，感情要真诚、朴素。 （3分）（6）内容：语言规范、简练、表达清楚。 （10分）整体评分：25---18分：目的明确；格式规范、内容完整、感情真挚；语言规范，简练、亲切、表达清楚。17----8分：目的明确；格式较规范、内容基本完整，感情较真挚；语言较规范、简练、表达清楚。7----0分：目的不明确；格式不规范，内容缺项多，语言错误多，含混不清。
