（　　）是解决劳动争议的必经程序。
A、协商和申请调解
B、申请调解
C、仲裁和诉讼
D、诉讼
参考答案：C
简述如何做新时代忠诚坚定的爱国者？
请作答：
参考答案：培育爱国情感，保持民族自尊、自信和自强。树立爱国思想，增进国家团结、统一和安全。履行爱国行为，以实际行动和贡献报效祖国。
一个健康的人，不仅要有健康的生理，而且要有良好的心理，即所谓“身心健康”。下列选项中，反映心理健康状况的是（　　）。
A、身体发育匀称
B、生理功能状态良好
C、有强壮的体力和体魄
D、经常保持愉快的心境
参考答案：D
中国共产党在思想理论建设中提出的社会主义核心价值体系，是中国现阶段社会主义意识形态的（　　）。
A、本质体现
B、所有要求
C、全部内容
D、存在基础
参考答案：A
“道德的来源是由于人的‘本性’所在”，这属于（　　）的观点。
A、主观唯心主义
B、客观唯心主义
C、朴素主观唯物主义
D、辩证唯物主义
参考答案：A
联系实际论述该如何履行爱国行为，以实际行动和贡献报效祖国？
请作答：
参考答案：爱国主义不仅是一种社会意识形态，而且是一种社会实践活动。 要成为忠诚坚定的爱国者，对爱国的理解就不能仅仅流于空洞口号和抽象的理论层次，必须走向实践。（1）刻苦学习，掌握建设国家和保卫国家的过硬本领。当代世界各国之间的竞争，实质上是科学技术的竞争，归根到底是人才的竞争。国家急需高素质、高水平的人才，每一个公民尤其是青少年责无旁贷。一定要认清自己肩负的历史使命，把自己的学习活动与祖国的安全和建设事业联系起来。既学习现代科学文化知识，使自己学有专长，又努力拓宽知识面，用人类社会创造的一切优秀文明成果丰富和提高自己，为将来服务祖国、奉献人民打造坚实的根基。（2）端正思想，自觉维护国家的安定、团结和统一。成为忠诚坚定的爱国者，不仅要立志攀登科学文化高峰，而且要始终保持清醒的头脑，使自己的知识能够真正为祖国和人民服务。一方面，要在政治上同党中央保持一致， 全面贯彻执行党的路线方针政策。凡事都从国家、民族的长远和大局出发，既弘扬伟大的爱国主义精神，更强调把这种精神转化为强国动力，首先把自己的工作做好、事情办好。另一方面，要在思想上对西方遏制我国发展的战略图谋保持高度警觉，充分认识不同发展模式、价值观念较量的长期性、复杂性，谨防成为敌对势力西化、分化中国的传声筒和马前卒。（3）躬行实践，在服务祖国和人民中实现自身价值。投身于中国特色社会主义伟大事业，是每一个中华儿女实现爱国之志、成长为真正爱国者的必由之路。通过学习科学文化和加强思想修养，只是为成长为忠诚坚定的爱国者奠定了扎实基础。只有走进社会，在改革开放和社会主义现代化建设的洪流中，将所学知识应用于实践，同广大人民群众一道为祖国的繁荣富强而实实在在地工作，并经受住各种考验，才能真正成长为忠诚坚定的爱国者，才能真正使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将一事无成。生活在这样的时代是幸福的，每一个中华儿女都有条件、有机会在为祖国的竭诚奉奉献中焕发出人生的绚丽光彩。
在几千年历史长河中，中国人民始终革故鼎新、自强不息，开发和建设了祖国辽阔秀丽的大好河山，开拓了波涛万顷的辽阔海疆，开垦了物产丰富的广袤粮田，治理了桀骜不驯的千百条大江大河，战胜了数不清的自然灾害，建设了星罗棋布的城镇乡村，发展了门类齐全的产业，形成了多姿多彩的生活。今天，中国人民拥有的一切，凝聚着中国人的聪明才智，浸透着中国人的辛勤汗水，蕴涵着中国人的巨大牺牲。这些都集中体现了中华民族精神中的（　　）。
A、伟大创造精神
B、伟大奋斗精神
C、伟大团结精神
D、伟大梦想精神
参考答案：B
马克思中学毕业时即表示要“为人类福利而劳动”；毛泽东青年时便立志“以天下为己任”；周恩来在南开中学时提出“为中华崛起而读书”，这些事例告诉我们（　　）。
1.马克思中学毕业时即表示要"为人类福利而劳动";毛泽东青年时便立志“以天下为己任”；周恩来在南开中学时提出“为中华崛起而读书”，这些事列告诉我们（   ）。
A、人生目的决定走什么样的人生道路
B、人生目的决定持什么样的人生态度
C、人生目的决定选择什么样的人生价值标准
D、人生目的决定保持什么样的人生精神状态
参考答案：A
习近平告诚青年：“人的一生只有一次青春。现在，青春是用来奋斗的；将来，青春是用来回忆的。……只有进行了激情奋斗的青春，只有进行了顽强拼搏的青春，只有为人民作出了奉献的青春，才会留下充实、温暖、持久、无悔的青春回忆。”这段话告诉我们，人生的价值在于（　　）。
A、个人的生存和发展
B、个人为他人和社会所作的贡献
C、个人的心理平衡、心态良好
D、个人物质和精神需要的满足
参考答案：B
法是（　　）意志的反映。
A、个人
B、所有社会成员
C、统治阶级
D、社会组织
参考答案：C
简述法的社会作用。
请作答：
参考答案：维护阶级统治的作用，即通过调整统治阶级内部关系和统治阶级与被统治阶级的关系来维护统治秩序。执行社会公共事务的作用，即满足一般国家管理和社会管理的需要，维护全体社会成员的公共利益。
联系实际论述实现人生价值的条件和方法。
请作答：
参考答案：在创造社会价值中实现自我价值，是一项重要的人生实践活动。但这样的活动从来都不是随心所欲的，需要具备一定的条件，运用恰当的方法。正确把握条件和方法，对于人生价值的实现至关重要。（1）选择与社会主义核心价值观相一致的人生价值目标，这是追求人生价值的基本前提。在现实社会中，由于受多样化的人生价值观的影响，存在着各种不同的人生价值目标。有的人推崇“大公无私”“公而忘私”的精神品格，有的人为追求个人利益而不惜损害他人和社会的利益，有的人自愿到基层和人民中去、到祖国最需要的地方建功立业。在此复杂情势下，只有选将与社会主义核心价值观相一致的人生价值目标，才能对个人发展起到定向和导航作用，使自己在复杂的社会环境中坚定信念、明辨是非，焕发出强大的精神驱动力，以对社会较大的贡献来提升自己的人生价值。反之，如果选择了与社会主义核心价值观不相一致的人生价值目标，就会陷人被动，走上弯路，甚至迷失人生方向。（2）提高自身素质和能力，这是实现人生价值的重要的主观条件。人生价值实现的过程，实际上就是人的内在价值目标转化为外在价值行为并作用于社会，对社会产生影响的过程。任何人要实现自己的人生价值，除了需要外在的环境和机遇外，还应具备良好的主观条件。这至少应包括三个方面：一是确立正确的人生价值观，在重视自我价值和个性发展的同时，强化全局观念、义务观念，时刻用集体主义的价值取向引领自己。二是加强自身各方面素质和能力的培养，包括思想素质、文化素质、身心素质、学习能力、实践能力、交往能力等，以帮助自己应对各种生活场景，解决各种现实难题，为人生价值的实现提供广阔空间。三是继承和弘扬自强不息的精神品质，不怕劳苦，不图安逸，善于在逆境中奋起，即使自身条件有所欠缺，也能尽心尽力、一往直前。（3）进行创造性的实践活动，这是实现人生价值的根本途径。社会实践是人生价值的源头活水，是实现人生价值的必由之路。但是，社会实践不是一句空洞的口号，而是实实在在的行动，它要求个体积极投人现实的社会生活中，从我做起，从现在做起，通过巨大而艰苦的劳动，使自己的人生价值追求变成现实。否则，脱离了社会实践，人生的全部价值追求也就只剩下一纸空文，变得毫无意义。在当代中国，最重要的社会实践，就是建设中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴的中国梦。新时代的大学生代表着国家的未来、民族的希望，只有与时代同步伐、与祖国共命运、与人民齐奋进，才能实现最大的人生价值，创造无悔的青春。
衡量一个社会精神文明发展水平的重要标志是（　　）。
A、经济发展水平
B、社会道德风尚
C、对外开放程度
D、传统文化积淀
参考答案：B
“三人行，必有我师焉”体现了（　　）道德修养途径。
A、学思明理
B、择善而从
C、学习榜样
D、学习书本
参考答案：B
社会主义道德建设必须与社会主义法律规范相协调，为全面推进依法治国提供有力支持。下列关于社会主义道德与社会主义法律关系的说法中，正确的是（　　）。
A、凡是社会主义道德请责的行为，都是社会主义法律制裁的行为
B、社会主义法律的调节更具广泛性，能够渗透到社会主义道德不作为的范围
C、社会主义法律主要靠人们内心信念来维护，社会主义道德主要靠国家强制力来执行
D、社会主义法律既是维护社会主义道德的制度前提，又是弘扬社会主义道德的可靠保障
参考答案：D
“思想道德修养与法律基础” 课以（　　）为指导，帮助大学生全面提高思想道德素质和法律素质。
A、社会主义荣辱观
B、社会主义核心价值体系
C、马克思主义
D、科学发展观
参考答案：C
大学生在确立理想信念时，应该注意哪些问题？
请作答：
参考答案：把崇高的理想和坚定的信念结合起来。把个人的理想信念与社会的理想信念结合起来。学会对不同的理想信念进行辨别和选择。
在中华民族5000多年的历史发展中，爱国主义始终是激昂的主旋律，是激励中华各族人民自强不息的强大力量。下列格言中，体现了中华民族爱国主义优良传统的是（　　）。
A、民生在勤，勤则不匮
B、己所不欲，勿施于人
C、志不立，天下无可成之事
D、先天下之忧而忧，后天下之乐而乐
参考答案：D
依法治国首先要确立的理念和原则是（　　）。
A、维护社会主义民主政治
B、公民在法律面前一律平等
C、树立宪法和法律权威
D、维护社会主义法制的统一和尊严
参考答案：A
人们在确立理想和追求理想的过程中，经常会感受到理想和现实的矛盾。面对这一矛盾，应该采取的正确态度是（　　）。
A、对理想失去信心和热情
B、不加分析地全盘认同当下的现实
C、充分认识理想实现过程的长期性、曲折性和艰巨性
D、用理想的标准来衡量和要求现实
参考答案：C
简述爱国主义的优良传统。
请作答：
参考答案：维护祖国统一，促进民族团结。抵御外来侵略，捍卫国家主权。开发祖国山河，创造中华文明。心系民生苦乐，推动历史进步。
作为一个中国人，在祖国还不够富裕的时候，不妄自菲薄；在强国大国的压力面前，不奴颜婢膝；面对金钱地位的诱惑，不做丧失国格人格的事情；面对侵略者的武力威胁，不屈膝投降。这体现的是一种（　　）。
A、民族自尊
B、民族自省
C、民族自豪
D、民族自觉
参考答案：A
“法无明文规定不为罪，法无明文规定不处罚”是说明（　　）原则。
A、罪刑相适应
B、罪刑法定
C、在适用法律上一律平等
D、惩罚与教育相结合
参考答案：B
联系实际论述怎样正确认识和对待人生的顺境和逆境。
请作答：
参考答案：（1）人都是在特定的环境中生活的，人生离不开环境。整个人生是在不同的境遇中发展的。顺境和逆境，对不同的人来说，并不是均等的。（2）在顺境中向目标奋斗，如同顺水行舟，可以借天时、地利、人和等有利因素，施展才华，建功立业，但优越的条件和舒适的环境又容易使人贪图安逸、不思进取，或者得意忘形。（3）在逆境中向目标前进，如同逆水行舟，阻力大、条件差、困难重重，同样的目标，要付出更大的努力，才可能取得成功。但是，逆境对人生又是一种磨炼，它可以使人更多地思考人生、磨砺意志、陶冶品格、丰富战胜困难的经验。（4）对于顺境，不能麻痹大意、得意忘形，而应居安思危、自制自励，使自身的活动保持良好的度。（5）对于逆境，不能怨天尤人、自暴自弃，而应大胆正视，积极应对，努力创造条件，变不利因素为有利因素，待时机成熟，因势利导，使之成为人生旅程上的一个闪光点。
在中国特色社会主义建设新时代，在发展和完善社会主义市场经济条件下，我国社会主义道德建设的核心是（　　）。
A、为人民服务
B、诚实守信
C、明荣辨耻
D、集体主义
参考答案：A
中华人民共和国中央军事委员会是我国最高的军事领导机关，其职权主要是（　　）。
A、发布动员令
B、宣布战争状态
C、宣布进入紧急状态
D、领导全国武装力量
参考答案：D
根据法律规范内容的不同，可将法律规范分为不同的种类。我国宪法规定：“禁止任何组织或者个人用任何手段侵占或破坏国家和集体的财产。”这一法律规范属于（　　）。
A、授权性规范
B、义务性规范
C、复合性规范
D、任意性规范
参考答案：B
简述保持身心健康的途径和方法。
请作答：
参考答案：树立正确的人生观，养成积极乐观的人生态度。加强体育锻炼，提高身体素质和心理品质。学习心理健康知识，掌握心理调适方法。注重与人交往，建立良好的人际关系。
习近平指出：“道德之于个人、之于社会，都具有基础性意义，做人做事第一位的是崇德修身。”论述现代社会进行道德修养、锤炼个人品德的主要方法。
请作答：
参考答案：（1）认真学习，提高道德认识。一个人只有学习了社会道德规范，知道了应当做什么、为什么要这样做，才能产生相应的道德行为。只有学习思考，才能明白道理；只有虚心学习，才能择善而从；只有学习先进，才能效法榜样。（2）勤于实践，加强道德行为训练。个人进行道德修养，不能坐而论道、闭门造车，必须落实到行动上。只有通过道德实践，才能把外部的道德教育转化为内在的道德品质，才能使自己的善行不断积累，最终成为个人品德。 （3）严格要求，完善道德品质。锤炼个人品德，既要省察克治，在实践中常思己过，及时纠正错误，又要陶冶情操，不断培养自己的道德情感，激发自己的道德需要，还要慎独自律，即使在个人独处、无人监督时也自觉按道德要求办事。
简述理想信念在人生实践中具有哪些重要作用？
请作答：
参考答案：理想信念是人生的精神向导。理想信念是人生的精神动力。理想信念是人生的精神支柱。
依据法律监督主体的不同，可将法律监督分为国家监督和社会监督两大类。下列选项中属于国家监督的是（　　）。
A、人民政协的监督
B、人民群众的监督
C、监察机关的监督
D、中国共产党的监督
参考答案：C
刑事诉讼中的强制措施，是指公安机关、人民检察院和人民法院为了保证刑事诉讼活动的顺利进行，防止犯罪嫌疑人、被告人等逃避或妨碍侦查、起诉和审判，依法对其适用的暂时限制或剥夺人身自由的各种强制方法。下列选项中属于刑事诉讼强制措施的是（　　）。
A、警告
B、取保候审
C、查封财产
D、没收违法所得
参考答案：B
作为一个民族群体意识的载体，（　　）常常被称为国家和民族的“胎记”，是一个民族得以延续的“精神基因”。
A、祖国的大好河山
B、灿烂的文化传统
C、自己的骨肉同胞
D、深厚的道德渊源
参考答案：B
我国继承法规定，继承人对于被继承人生前的合法债务（　　）。
A、应当负责全额偿还
B、可以负责全额偿还
C、应当在遗产的实际价值范围内负责清偿
D、可以不负责偿还
参考答案：C
马克思中学毕业时即表示要“为人类福利而劳动”；毛泽东青年时便立志“以天下为己任”；周恩来在南开中学时提出“为中华崛起而读书”，这些事例告诉我们（　　）。
A、人生目的决定走什么样的人生道路
B、人生目的决定持什么样的人生态度
C、人生目的决定选择什么样的人生价值标准
D、人生目的决定保持什么样的人生精神状态
参考答案：A
联系实际论述中华传统美德的创造性转化和创新性发展问题。
请作答：
参考答案：从历史发展和精神实质看，道德具有鲜明的时代性，不同的时代具有不同的道德。但同时，不同时代的道德之间也有一定的连续性和共同性。（1）正确对待中华民族传统道德。中华民族传统道德历经漫长的历史进程，内容极为庞杂，其中既有无数先贤和人民大众创造的科学、进步、合理的方面，这些方面属于其精华部分；也有被不可避免地打上时代和阶级烙印，曾长期与封建专制制度结合在一起并为之服务的不再适合时代潮流的方面，这些方面属于其糟粕部分。因此，在对待传统道德的问题上，要注意防止和反对两种错误观点：一是虚无论，即对传统道德不加分析地全盘否定，无视传统美德的存在和作用，甚至主张“全盘西化”；二是复古论，即是对传统道德不加辨析地全盘肯定，对其糟粕部分也刻意美化或拔高，主张以传统道德代替现时代的社会主义道德。显然，这两种观点都割断了道德的历史与发展的关系，会对社会产生十分消极的影响。对待中华民族传统道德正确的态度应该是，坚持马克思主义立场、观点和方法，在与现实的结合中，取其精华、去其糟粕。（2）对中华传统美德进行创造性转化和创新性发展。中华传统美德是中华文化的精髓，蕴含着丰富的思想道德资源，凝聚着中华民族的智慧和力量，是中华民族生生不息、开拓进取的内在精神动力，既是中华民族的根，也是每一个中国人的根。在中国特色社会主义新时代，我们应当认真继承和大力弘扬中华传统美德。这就必须在马克思主义指导下，结合我们今天的现实，着眼我们未来的发展，对中华传统美德进行创造性转化和创新性发展，引导人们向往和追求讲道德、尊道德、守道德的生活，让13亿人的每一分子都成为传播中华美德、中华文化的主体。

从业者在职业劳动中，有一分力出一分力，出满勤，干满点，不怠工，不推诿，不自欺， 遵纪守法；对待他人严格履行合同契约，说到做到，不说谎，不欺人，不弄虚作假，不唯利是图，不做缺德事，不做亏心事。这是职业道德中（　　）。
A、助人为乐的要求
B、办事公道的要求
C、诚实守信的要求
D、勤俭自强的要求
参考答案：C
道德调节的目标是（　　）。
A、使人们的行为逐步从“实然”向“应然”转化
B、使人们的行为逐步从“应然”向“实然”转化
C、实现人的理性
D、塑造完美的道德人格
参考答案：A

在公共场所人人都可能会遇到一些突发性灾祸，如车祸、溺水、意外病痛等，这就需要人们见义勇为，临危不惧，积极为他人排忧解难。这体现的是社会公德中（     ）。

A、A.文明礼貌的要求 

B、B.保护环境的要求

C、C.助人为乐的要求 

D、D.爱护公物的要求

参考答案：C
坚持爱国主义与（　　）的统一，是新时期爱国主义的基本特征。
A、爱社会主义
B、爱人民群众
C、爱中国共产党
D、爱本职工作
参考答案：A
随着中国特色社会主义进入新时代，中国日益走近世界舞台中央。在这种情况下弘扬爱国主义精神，必须做到的是（　　）。
A、全面复兴中国传统文化
B、重新评价中国近现代史
C、坚持立足民族又面向世界
D、推动世界经济、政治、文化一体化
参考答案：C
中国革命道德，是指中国共产党人、人民军队、一切先进分子和人民群众在中国革命、建设、改革中形成的优秀道德，是中华民族极其宝贵的精神财富。下列选项中，属于中国革命道德的主要内容是（　　）。
A、仁义礼智信
B、自由平等博爱
C、修身齐家治国平天下
D、为实现共产主义理想而奋斗
参考答案：D
检验党的领导水平和执政能力的重要标准是（　　）。
A、能否树立党的权威地位
B、能否实现国家各项工作法治化
C、能否搞好国家的经济建设
D、能否切实保证人民当家作主
参考答案：D
进入新时代，我国面临复杂多变的安全和发展环境，各种可以预见和难以预见的风险因素明显增多，维护国家安全的任务更加繁重艰巨。在这种情况下，我们必须坚持的国家安全观是（　　）。
A、新型国家安全观
B、传统国家安全观
C、总体国家安全观
D、现代国家安全观
参考答案：C
民事主体在进行民事活动时要遵守社会公共秩序，遵循社会全体成员所普遍认可的道德准则，这体现了我国民法基本原则中的（　　）。
A、公平原则
B、绿色原则
C、诚实信用原则
D、公序良俗原则
参考答案：D
论述全面依法治国的重大意义。
请作答：
参考答案：依法治国， 是坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障，是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，事关我们党执政兴国，事关人民幸福安康，事关党和国家长治久安，全面推进依法治国具有重大意义。（1）全面依法治国是坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障。面对新形势新任务，党和政府要更好维护和运用我国发展的重要战略机遇期，更好统筹社会力量、平衡社会利益、调节社会关系、规范社会行为，使我国社会在深刻变革中既生机勃勃又井然有序，实现经济发展、政治清明、文化昌盛、社会公正、生态良好，必须更好发挥法治的引领和规范作用。（2）全面依法治国是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求。长期以来，特别是党的十一届三中全会以来，党和政府深刻总结我国社会主义法治建设的成功经验和深刻教训，提出为了保障人民民主，必须加强法治、必须使民主制度化、法律化，把依法治国确定为党领导人民治理国家的基本方略。目前，中国特色社会主义法律体系已经形成，法治政府建设稳步推进，司法体制不断完善，全社会法治观念明显增强。（3）全面依法治国事关执政兴国、人民幸福安康和国家长治久安。同党和国家事业发展要求相比，同人民群众期待相比，同推进国家治理系和治理能力现代化目标相比，法治建设还存在许多不适应、不符合的问题。这些问题，违背社会主义法治原则，损害人民群众利益，妨碍党和国家事业发展，事关党执政兴国，事关人民幸福安康，事关党和国家长治久安，必须全面推进依法治国来解决这些问题。
简述公民的基本权利和义务。
请作答：
参考答案：基本权利：平等权；政治权利和自由；宗教信仰自由；人身自由；社会经济权利；教育、科学、文化权利和自由；特定人的权利。基本义务：维护国家统一和各民族团结；遵守宪法和法律；保守国家秘密；维护祖国安全、荣誉和利益；保卫祖国和依法服兵役；依法纳税。
国家安全是人民幸福安康的基本要求，是安邦定国的重要基石。坚持总体国家安全观，要以（　　）为根本。
A、人民安全
B、政治安全
C、经济安全
D、军事、文化、社会安全
参考答案：B
简述爱国主义的时代价值。
请作答：
参考答案：爱国主义是动员和鼓舞中国人民团结奋斗的一面旗帜。爱国主义是推动中国社会历史前进的巨大力量。爱国主义是谱写壮丽人生的力量源泉。
革命烈士的诗句“砍头不要紧，只要主义真。杀了夏明翰，自有后来人”，主要体现了中国革命道德传统中（　　）。
A、艰苦奋斗的精神
B、团结互助的精神
C、廉洁奉公的精神
D、追求真理的精神
参考答案：D
在社会主义核心价值观国家层面的价值目标中，反映了国家文化建设应然状态、为实现中华民族伟大复兴提供精神支撑的是（　　）。
A、富强
B、民主
C、文明
D、和谐
参考答案：C
我国社会主义道德建设的核心是为人民服务，重点是诚实守信，原则是（　　）。
A、崇尚科学
B、集体主义
C、艰苦朴素
D、文明礼貌
参考答案：B
列宁说：“没有‘人的感情’，就从来没有也不可能有人对于真理的追求。”对于完善人的品质来说，这主要强调的是（　　）。
A、省察克治的重要性
B、慎独自律的重要性
C、陶冶情操的重要性
D、学思明理的重要性
参考答案：C
社会主义核心价值体系是社会主义意识形态的本质体现，决定着中国特色社会主义发展的方向。在社会主义核心价值体系四个方面的基本内容中，解决走什么路、实现什么样目标的问题的是（　　）。
A、社会主义荣辱观
B、马克思主义指导思想
C、中国特色社会主义共同理想
D、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
参考答案：C
（　　）使得爱情不是自私地占有对方的感情，而是自觉自愿地为所挚爱的人有所付出、有所担当。
A、相互吸引
B、相互宣誓
C、法律约束
D、责任
参考答案：D
尽快（　　）是大学新生面临的首要问题。
A、开展大学生活
B、了解大学精神
C、适应大学新生活
D、开始专业学习
参考答案：C
理想信念存在于人们的内心深处，属于一种精神现象。但是，它又不是一种纯粹的精神现象，而是一种包含着行动意志的复合现象，是一种从精神向行动的转变过程。这说明，理想信念具有（　　）。
A、时代性和阶级性
B、思想性和实践性
C、虚幻性和易变性
D、多样性和共同性
参考答案：B
（　　）是协调个人与他人关系的前提。
A、平等待人、互相尊重
B、实事求是、恪守信用
C、严于律己、宽以待人
D、互相关心、互相帮助
参考答案：A
信念的最集中、最高的表现形式是（　　）。
A、信仰
B、理想
C、志向
D、意志
参考答案：A
人作为一种现实存在物，既具有自然属性，也具有社会属性。下列关于人的自然属性和社会属性的说法中，正确的是（　　）。
A、只有社会属性才是人的根本属性
B、单靠自然属性就能把人和动物区别开来
C、人的自然属性制约和决定着人的社会属性
D、劳动、语言、意识、思维等都是人的自然属性
参考答案：A
每一个公民都有自觉维护国家安全的神圣义务。在国家安全形势越来越复杂的今天，我们要增强国家安全意识，必须坚持总体国家安全观。总体国家安全观的宗旨是（　　）。
A、国土安全
B、政治安全
C、人民安全
D、经济安全
参考答案：C
古希腊哲学家柏拉图说：“为着品德而去眷恋一个情人，总是一件很美的事。”他的意思是，在爱情中起主导作用的应该是（　　）。
A、人的姿色和容貌
B、人的精神世界和道德风貌
C、人的自然属性和生理需求
D、人的金钱、权势和社会地位
参考答案：B
联系实际论述该如何履行爱国行为，以实际行动和贡献报效祖国？
请作答：
参考答案：爱国主义不仅是一种社会意识形态，而且是一种社会实践活动。 要成为忠诚坚定的爱国者，对爱国的理解就不能仅仅流于空洞口号和抽象的理论层次，必须走向实践。（1）刻苦学习，掌握建设国家和保卫国家的过硬本领。当代世界各国之间的竞争，实质上是科学技术的竞争，归根到底是人才的竞争。国家急需高素质、高水平的人才，每一个公民尤其是青少年责无旁贷。一定要认清自己肩负的历史使命，把自己的学习活动与祖国的安全和建设事业联系起来。既学习现代科学文化知识，使自己学有专长，又努力拓宽知识面，用人类社会创造的一切优秀文明成果丰富和提高自己，为将来服务祖国、奉献人民打造坚实的根基。（2）端正思想，自觉维护国家的安定、团结和统一。成为忠诚坚定的爱国者，不仅要立志攀登科学文化高峰，而且要始终保持清醒的头脑，使自己的知识能够真正为祖国和人民服务。一方面，要在政治上同党中央保持一致， 全面贯彻执行党的路线方针政策。凡事都从国家、民族的长远和大局出发，既弘扬伟大的爱国主义精神，更强调把这种精神转化为强国动力，首先把自己的工作做好、事情办好。另一方面，要在思想上对西方遏制我国发展的战略图谋保持高度警觉，充分认识不同发展模式、价值观念较量的长期性、复杂性，谨防成为敌对势力西化、分化中国的传声筒和马前卒。（3）躬行实践，在服务祖国和人民中实现自身价值。投身于中国特色社会主义伟大事业，是每一个中华儿女实现爱国之志、成长为真正爱国者的必由之路。通过学习科学文化和加强思想修养，只是为成长为忠诚坚定的爱国者奠定了扎实基础。只有走进社会，在改革开放和社会主义现代化建设的洪流中，将所学知识应用于实践，同广大人民群众一道为祖国的繁荣富强而实实在在地工作，并经受住各种考验，才能真正成长为忠诚坚定的爱国者，才能真正使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将一事无成。生活在这样的时代是幸福的，每一个中华儿女都有条件、有机会在为祖国的竭诚奉奉献中焕发出人生的绚丽光彩。

简述遵守社会公德的重要意义。
请作答：
参考答案：遵守社会公德是维护社会公共生活正常秩序的必要条件。遵守社会公德是成为一个有道德的人的最基本要求。社会公德建设是精神文明建设的“窗口”和基础性工程。
简述新时代新使命对时代新人提出的高标准和严要求。
请作答：
参考答案：时代新人要有坚定的理想信念。时代新人要有高强的本领才干。时代新人要有为国为民的担当精神。
下列关于爱国的说法，错误的为（　　）。
A、一个人只要尽己所能，哪怕只为国家和人民作出很微小的贡献，也可以无愧于爱国者的称号
B、在不同的历史条件下，可以有不同的报效祖国的方式
C、当代大学生，应以“振兴中华”为己任
D、一个真正的爱国者必须立报国之志、增建国之才、践爱国之行，轰轰烈烈地为国家做出巨大的贡献
参考答案：D
论述我国的人民代表大会制度及其优越性。
请作答：
参考答案：（1）人民代表大会制度是我国的政权组织形式，即政体。我国的人民代表大会制度的主要内容是：国家的一切权力属于人民，人民在普选的基础上选举代表，组成各级人民代表大会作为国家权力机关；由国家权力机关产生其他国家机关并依法行使各自的职权。人民代表大会制度是我国的根本政治制度。（2）人民代表大会制度的优越性主要体现在以下方面：首先，人民代表大会制度便于人民参加国家管理，充分保障人民当家作主的主人翁地位。其次，人民代表大会制度有力地保障了各民族团结互助的平等关系。再次，人民代表大会制度全面体现了我国人民民主专政的国家性质。最后，人民代表大会制度保证了国家机关的高效协调运转。
论述全面依法治国的基本原则。
请作答：
参考答案：（1）坚持中国共产党的领导。党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。把党的领导贯彻到依法治国全过程和各方面，是我国社会主义法治建设的一条基本经验。（2）坚持人民主体地位。人民是依法治国的主体和力量源泉，人民代表大会制度是保证人民当家作主的根本政治制度。（3）坚持法律面前人人平等。平等是社会主义法律的基本属性。坚持法律面前人人平等，应从三个方面来理解：首先，任何组织和个人都必须尊重宪法法律权威；其次，必须维护国家法制统一、尊严、权威；必须以规范和约束公权力为重点。（4）坚持依法治国和以德治国相结合。国家和社会治理需要法律和道德共同发挥作用，实现法律和道德相辅相成、法治和德治相得益彰。（5）坚持从中国实际出发。中国特色社会主义道路、理论体系、制度是全面推 进依法治国的根本遵循，必须从我国基本由情出发，汲取中华法律文化精华，决不照搬外国法治理念和模式。
论述全面依法治国的基本原则。
请作答：
参考答案：（1）坚持中国共产党的领导。党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。把党的领导贯彻到依法治国全过程和各方面，是我国社会主义法治建设的一条基本经验。（2）坚持人民主体地位。人民是依法治国的主体和力量源泉，人民代表大会制度是保证人民当家作主的根本政治制度。（3）坚持法律面前人人平等。平等是社会主义法律的基本属性。坚持法律面前人人平等，应从三个方面来理解：首先，任何组织和个人都必须尊重宪法法律权威；其次，必须维护国家法制统一、尊严、权威；必须以规范和约束公权力为重点。（4）坚持依法治国和以德治国相结合。国家和社会治理需要法律和道德共同发挥作用，实现法律和道德相辅相成、法治和德治相得益彰。（5）坚持从中国实际出发。中国特色社会主义道路、理论体系、制度是全面推 进依法治国的根本遵循，必须从我国基本由情出发，汲取中华法律文化精华，决不照搬外国法治理念和模式。

增进身体健康的基本途径是（　　）。
A、体育锻炼
B、合理膳食
C、心理咨询
D、保护环境
参考答案：A
人的历史使命由现实的人所处社会的（　　）所决定。
A、历史条件和社会实际状况
B、经济地位和自身实际状况
C、政治地位和社会实际状况
D、文化水平和自身实际状况
参考答案：A
不同时代的青年面对不同的历史课题，担当不同的历史使命。在中国特色社会主义新时代，青年大学生的历史使命是（　　）。
A、继往开来，发展中华传统文化
B、努力奋斗，创造个人美好生活
C、救亡图存，争取民族独立和解放
D、建设中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴
参考答案：D
协调好自我生理与心理的关系，保持身心健康，是科学把握人生道路、创造有价值人生的基本前提。下列选项中，属于身心健康中心理健康的是（　　）。
A、能够适应自然环境的变化
B、能够抵御般传染性疾病的侵袭
C、能够生活在社会群体之外，高群索居
D、能够经常保持愉快的心境，适应能力强
参考答案：D
联系实际论述中华传统美德的创造性转化和创新性发展问题。
请作答：
参考答案：从历史发展和精神实质看，道德具有鲜明的时代性，不同的时代具有不同的道德。但同时，不同时代的道德之间也有一定的连续性和共同性。（1）正确对待中华民族传统道德。中华民族传统道德历经漫长的历史进程，内容极为庞杂，其中既有无数先贤和人民大众创造的科学、进步、合理的方面，这些方面属于其精华部分；也有被不可避免地打上时代和阶级烙印，曾长期与封建专制制度结合在一起并为之服务的不再适合时代潮流的方面，这些方面属于其糟粕部分。因此，在对待传统道德的问题上，要注意防止和反对两种错误观点：一是虚无论，即对传统道德不加分析地全盘否定，无视传统美德的存在和作用，甚至主张“全盘西化”；二是复古论，即是对传统道德不加辨析地全盘肯定，对其糟粕部分也刻意美化或拔高，主张以传统道德代替现时代的社会主义道德。显然，这两种观点都割断了道德的历史与发展的关系，会对社会产生十分消极的影响。对待中华民族传统道德正确的态度应该是，坚持马克思主义立场、观点和方法，在与现实的结合中，取其精华、去其糟粕。（2）对中华传统美德进行创造性转化和创新性发展。中华传统美德是中华文化的精髓，蕴含着丰富的思想道德资源，凝聚着中华民族的智慧和力量，是中华民族生生不息、开拓进取的内在精神动力，既是中华民族的根，也是每一个中国人的根。在中国特色社会主义新时代，我们应当认真继承和大力弘扬中华传统美德。这就必须在马克思主义指导下，结合我们今天的现实，着眼我们未来的发展，对中华传统美德进行创造性转化和创新性发展，引导人们向往和追求讲道德、尊道德、守道德的生活，让13亿人的每一分子都成为传播中华美德、中华文化的主体。
男女双方基于一定的客观现实基础和共同的生活理想，在各自内心形成的最真挚的彼此倾慕，互相爱悦，并渴望对方成为自己的终身伴侣的最强烈持久、纯洁专一的感情是（　　）。
A、友情
B、恋爱
C、爱情
D、婚姻
参考答案：C
（　　）是人类道德起源的第一个历史前提。
A、自我意识的形成
B、劳动
C、国家的出现
D、个人利益的出现
参考答案：B
男女双方的恋爱行为，客观上是对社会负有相应的道德责任的行为。下列不属于男女恋爱中基本道德要求的是（　　）。
A、恋爱应以寻找爱情，培养爱情为目的
B、恋爱应有高尚的情趣和健康的交往方式
C、恋爱应尊重对方的情感和人格，平等履行道德义务
D、主动追求，不惜强迫另一方接受自己的爱
参考答案：D
论述全面依法治国的重大意义。
请作答：
参考答案：依法治国， 是坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障，是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，事关我们党执政兴国，事关人民幸福安康，事关党和国家长治久安，全面推进依法治国具有重大意义。（1）全面依法治国是坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障。面对新形势新任务，党和政府要更好维护和运用我国发展的重要战略机遇期，更好统筹社会力量、平衡社会利益、调节社会关系、规范社会行为，使我国社会在深刻变革中既生机勃勃又井然有序，实现经济发展、政治清明、文化昌盛、社会公正、生态良好，必须更好发挥法治的引领和规范作用。（2）全面依法治国是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求。长期以来，特别是党的十一届三中全会以来，党和政府深刻总结我国社会主义法治建设的成功经验和深刻教训，提出为了保障人民民主，必须加强法治、必须使民主制度化、法律化，把依法治国确定为党领导人民治理国家的基本方略。目前，中国特色社会主义法律体系已经形成，法治政府建设稳步推进，司法体制不断完善，全社会法治观念明显增强。（3）全面依法治国事关执政兴国、人民幸福安康和国家长治久安。同党和国家事业发展要求相比，同人民群众期待相比，同推进国家治理系和治理能力现代化目标相比，法治建设还存在许多不适应、不符合的问题。这些问题，违背社会主义法治原则，损害人民群众利益，妨碍党和国家事业发展，事关党执政兴国，事关人民幸福安康，事关党和国家长治久安，必须全面推进依法治国来解决这些问题。

根据我国法律关于继承的相关规定，法定继承须按顺序进行。下列选项中属于第二顺序继承人的是（　　）。
A、父母
B、子女
C、配偶
D、兄弟姐妹
参考答案：D
简述我国社会主义法律的本质。
请作答：
参考答案：我国社会主义法律是阶级性和人民性的统一。我国社会主义法律具有先进性和科学性。我国社会主义法律是建设中国特色社会主义事业的制度保障。
简述中国革命道德的主要内容。
请作答：
参考答案：为实现社会主义和共产主义理想而奋斗。全心全意为人民服务。始终把革命利益放在首位。树立社会新风，建立新型人际关系。修身自律，保持节操。
人生观是人们在实践中形成的对于人生目的、人生态度、人生价值等问题的总看法和总观点。其中，人生态度回答的是（　　）。
A、人为什么活着
B、人的本质是什么
C、人应该怎样对待生活
D、什么样的人生才有意义
参考答案：C
证据不能捕风捉影，这是因为证据具有（　　）。
A、关联性
B、客观性
C、合法性
D、合理性
参考答案：B
简述全新的国家安全观的主要内容。
请作答：
参考答案：全新的国家安全观，即国家安全除了传统的政治安全和国防安全外，还应包括: （1）经济安全；（2）科技安全；（3）文化安全；（4）生态安全；（5）社会公共安全。
把握人生的方向和道路，首先需要对“人的本质是什么”这一问题有科学解答。在马克思主义看来，人的本质是（　　）。
A、理性存在
B、政治动物
C、绝对精神的外化
D、一切社会关系的总和
参考答案：D
一种道德行为多次重复出现，就会成为一种习惯。这种习惯即为（　　）。
A、道德品质
B、道德思想
C、道德情感
D、道德意识
参考答案：A
“禾苗离土即死” 、“一方水土养一方人”所体现的是（　　）。
A、人民对故土家园的依赖关系
B、祖国对国土的依赖关系
C、国土对祖国的依赖关系
D、故土家园对人民的依赖关系
参考答案：A
尊法、学法、守法、用法是培养法治思维的基本途径。在思想观念上高度认同法律红线不可逾越、法律底线不可触碰，内心真正拥护和真诚信仰法律，这是法治思维培养中（　　）的具体体现。
A、尊法
B、学法
C、守法
D、用法
参考答案：A
乘车、登机、坐船时主动购票，自觉排队；出行时自觉遵守交通规则，不闯红灯；在图
书馆、影剧院不抽烟，不喧哗吵闹。这是人们在社会生活中应当遵循的（　　）。
A、社会公德
B、职业道德
C、环境道德
D、公共法律
参考答案：A
古往今来，无论那些对历史作出过较大贡献的政治家、思想家、军事家、文学艺术家，还是那些在祖国历史发展中起着决定作用的千千万万普通劳动群众，启迪、指引他们壮丽人生的一个共同思想因素是（　　）。
A、民族主义
B、爱国主义
C、民主主义
D、社会主义
参考答案：B
习近平形象地指出，理想信念是共产党人精神上的“钙”，没有理想信念，或理想信念不坚定，精神上就会“缺钙”，就会得“软骨病”。中国共产党人的理想信念是（　　）。
A、平均地权，节制资本
B、参与经济全球化，与西方发达国家全面接轨
C、建设中国特色社会主义，最终实现共产主义
D、继承中华民族传统道德，复兴中华民族传统文化
参考答案：C
理想是人们在实践中形成的具有实现可能性的对未来的向往和追求，是人们的世界观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现。下列关于理想的特征的说法中，正确的是（　　）。
A、作为对美好生活的想象，理想具有完美性
B、作为对现实生活的超越，理想具有虚幻性
C、作为对未来的向往和追求，理想具有随意性
D、作为对事物发展规律的反映，理想具有客观性
参考答案：A
以下对人生观理解正确的是（　　）。
A、人生观是人们在意识中形成的
B、人生观制约着人生的方向和道路
C、“我拿青春赌明天”是一种积极的人生观
D、人生观对实现人生目的是可有可无的
参考答案：B
民事责任是指民事主体因违反民事义务而依法应承担的民事法律后果。下列选项中，属于民事责任承担方式的是（　　）。
A、赔礼道歉
B、免职降职
C、停产停业
D、吊销执照
参考答案：A
习近平指出：“法律是成文的道德，道德是内心的法律，法律和道德都只有规范社会行为、维护社会秩序的作用。治理国家、治理社会必须一手抓法治、一手抓德治，既重视发挥法律的规范作用，又重视发挥道德的教化作用，实现法律和道德相辅相成、法治和德治相得益彰。”联系实际论述为什么我国社会主义道德建设要与社会主义法律规范相协调。
请作答：
参考答案：（1）社会主义道德与社会主义法律的内容相互渗透、相互联系。法律是道德的底线，凡是法律所禁止和制裁的行为，也是道德所禁止和谴责的行为。道德是法律的基础，道德为制定法律提供根据，又导向更高层次的要求。（2）社会主义道德与社会主义法律的作用相辅相成、相互促进。道德和法律都是上层建筑的重要组成部分，是维护社会秩序、调节人们思想行为和协调人际关系的重要手段，共同为经济社会健康有序的发展服务。（3）社会主义德治和社会主义法治相互结合、相得益彰。社会主义法治既是社会主义道德的制度前提，又是弘扬社会主义道德的可靠保障。社会主义德治既是社会主义法治的精神支柱，又是重要补充。
简述道德发展的规律。
请作答：
参考答案：（1）一方面道德作为社会意识形态和上层建筑，最终是由社会生产方式决定的。道德必将随着社会生产方式的发展不断进步；（2）另一方面，道德进步是曲折前进的发展过程。道德并不是单纯地直线上升的发展进程，在一定时期可能出现一些停滞或倒退，但总的趋势是向上的、前进的，是沿着曲折的道德向前发展的。
全国各族人民团结凝聚的核心是（　　）。
A、中国人民政治协商会议
B、中国共产党
C、全国人民代表大会
D、国务院
参考答案：B
作为一个社会主义国家的公民，不仅应该有美好的个人理想，而且要自觉地树立起正确的社会理想。下列选项中，属于社会理想的是（　　）。
A、追求文明、健康、科学的生活方式
B、追求高尚的理想人格，使自己富有人格魅力
C、建设中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴
D、希望自己在职业活动中达到理想的境界，取得理想的成绩
参考答案：C
网络生活是当代社会公共生活的重要组成部分。在网络空间，如果有人恶意制造、传播计算机病毒，将会造成许多单位或个人的网络无法正常运行，甚至造成计算机系统崩溃。这说明，当代社会的公共生活具有的特点是（　　）。
A、活动范围的广泛性
B、交往对象的复杂性
C、活动方式的多样性
D、活动结果的相关性
参考答案：D
习近平指出：“法律是成文的道德，道德是内心的法律，法律和道德都只有规范社会行为、维护社会秩序的作用。治理国家、治理社会必须一手抓法治、一手抓德治，既重视发挥法律的规范作用，又重视发挥道德的教化作用，实现法律和道德相辅相成、法治和德治相得益彰。”联系实际论述为什么我国社会主义道德建设要与社会主义法律规范相协调。
请作答：
参考答案：（1）社会主义道德与社会主义法律的内容相互渗透、相互联系。法律是道德的底线，凡是法律所禁止和制裁的行为，也是道德所禁止和谴责的行为。道德是法律的基础，道德为制定法律提供根据，又导向更高层次的要求。（2）社会主义道德与社会主义法律的作用相辅相成、相互促进。道德和法律都是上层建筑的重要组成部分，是维护社会秩序、调节人们思想行为和协调人际关系的重要手段，共同为经济社会健康有序的发展服务。（3）社会主义德治和社会主义法治相互结合、相得益彰。社会主义法治既是社会主义道德的制度前提，又是弘扬社会主义道德的可靠保障。社会主义德治既是社会主义法治的精神支柱，又是重要补充。

人作为一种现实存在物，具有多重属性，其中最主要的是自然属性和社会属性。下列选项中，属于人的社会属性的是（　　）。
A、人的条件反射
B、人的新陈代谢
C、人的食欲和性欲
D、人的语言和思维
参考答案：D
我国社会主义道德建设的核心是为人民服务，原则是集体主义，重点是（　　）。
A、诚实守信
B、崇尚科学
C、艰苦朴素
D、文明礼貌
参考答案：A
简述马克思主义关于人的本质的理论。
请作答：
参考答案：社会属性是人的根本属性。人的本质是一切社会关系的总和。人的本质是现实的、具体的、历史的、发展的。
在人际交往中，由于性格、经历、文化、修养等个性差异的存在，产生矛盾是难以避免的。这就要求人们在交往中求同存异，互相包涵。这说明，在人际交往中应当遵循（　　）。
A、诚信原则
B、平等原则
C、互助原则
D、宽容原则
参考答案：D
我国宪法和法律的基本价值取向是保障公民的（　　）。
A、生存发展
B、基本权利
C、自由平等
D、人格尊严
参考答案：C
