国家垄断资本主义代表的是垄断资产阶级的整体利益。
A、正确
B、错误
参考答案：A
合理配置社会经济资源是社会经济活动的中心问题，是生产力发展的重要条件。
A、正确
B、错误
参考答案：A
市场体系的基础是（　　）
A、生产资料市场
B、消费品市场
C、房地产市场
D、劳动力市场
参考答案：B
商品价值的实质是（　　）
A、私人劳动
B、抽象劳动
C、具体劳动
D、社会劳动
参考答案：B
试述当前国际金融危机的特点、原因和根源。
请作答：
参考答案：特点：（1）首先发生在金融领域，然后向实体经济领域蔓延。（2）实体经济日趋萎缩，整个国民经济虚拟化。（3）各个阶层包括工薪阶层过度消费，使国民经济形成了严重的“消费泡沫”。（4）波及范围不断扩大，从发达国家传导到新兴市场国家。原因：（1）金融创新过度、金融监管不力。（2）经济过分虚拟化，各种金融衍生品完全脱离了实体经济。（3）以美国为首的国际金融垄断资本主义的形成。（4）美国金融霸权制度的作用。实质：经济危机，归根到底是资本主义基本矛盾运动的必然结果。
第三次社会大分工是指（　　）
A、商业和手工业的分工
B、畜牧业和农业的分工
C、商业和农业的分工
D、农业和手工业分工
参考答案：A
实现按劳分配的前提是（　　）
A、生产力发展水平相对较低
B、劳动仍是谋生的手段
C、生产资料社会主义公有制
D、社会主义市场经济
参考答案：C
国家运用财政政策来引导企业，使其活动符合国家调控的目标，这运用的调控手段是  （　　）
A、法律手段
B、行政手段
C、经济手段
D、政治手段
参考答案：C
初次分配是指国民收入在（　　）
A、物质生产领域内进行的分配
B、文化艺术领域内进行的分配
C、整个社会范围内进行的分配
D、资本所有者之间进行的分配
参考答案：A
在宏观调控中，经济手段是（　　）
A、辅助手段
B、主要手段
C、唯一手段
D、可有可无手段
参考答案：B
由国家发行并强制流通的价值符号是金属货币。
A、正确
B、错误
参考答案：B
宏观经济运行保持稳定状态的基本条件是（　　）
A、生产资料生产与消费资料生产的平衡
B、社会总供给与总需求的平衡
C、积累基金与消费基金的平衡
D、三大产业之间的平衡
参考答案：B
一国一年内生产的全部物质资料的价值总和是（　　）
A、社会总产品
B、社会总产值
C、社会净产品
D、社会净产值
参考答案：B
现阶段我国劳动者的主要收入为（　　）
A、劳动收入
B、资金收入
C、资本收入
D、福利性收入
参考答案：A
国有经济起主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济的数量
B、国有经济的收益
C、国有经济的控制力
D、国有经济的覆盖面
参考答案：C
试述我国实行对外开放的必要性。
请作答：
参考答案：（1）适应生产社会化程度不断提高的需要。（2）适应市场经济发展和完善的需要。（3）适应经济发展水平不断提高的需要。（4）适应经济全球化的需要。（5）适应当代世界经济、科技发展的需要。
按照市场上流通的商品属性，市场体系可划分为商品市场和生产资料市场。
A、正确
B、错误
参考答案：B
价值规律的实现形式是（　　）
A、优胜劣汰机制
B、商品机制
C、价格机制
D、生产机制
参考答案：C
既属于不变资本又属于流动资本的是（　　）
A、原料燃料
B、机器设备
C、劳动力
D、厂房
参考答案：A
简述资本主义经济危机的双重作用。
请作答：
参考答案：（1）经济危机造成了社会生产力的极大破坏和社会财富的巨大浪费，加剧了资本主义社会的各种矛盾。（2）经济危机对经济发展具有强制的、暂时的调节作用，是资本主义经济保持平衡运行的一种特殊的调节机制。
国际收支平衡表所采用的记账法是（　　）
A、单式记账法
B、复式记账法
C、单向记账法
D、双项记账法
参考答案：B
经济增长的内涵反映的只是（　　）
A、经济总量的增长
B、经济结构的优化
C、经济质量得提高
D、经济效益的提高
参考答案：A
决定商品价值量的是（　　）
A、社会平均劳动时间
B、社会个别劳动时间
C、社会必要劳动时间
D、单个商品的具体劳动时间
参考答案：C
简述世界贸易组织的基本原则。
请作答：
参考答案：（1）非歧视原则。（2）透明度原则。（3）对发展中国家实行单方面优惠原则。（4）允许例外和实施保障措施。
产业资本运动过程中依次采取的职能形式有（　　）
A、生息资本、生产资本和商品资本
B、生息资本、生产资本和商业资本
C、货币资本、生产资本和商业资本
D、货币资本、生产资本和商品资本
参考答案：D
经济全球化过程中居于主导地位的是（　　）
A、发达资本主义国家
B、发展中国家
C、社会主义国家
D、新型经济体
参考答案：A
简述加快转变经济发展方式的必要性。
请作答：
参考答案：（1）不断提高经济发展质量和效益的客观要求。（2）实现国民经济又快又好发展的客观要求。（3）不断提高人民生活水平和质量的客观要求。
我国实现现代化最困难的问题是（　　）
A、市场化
B、工业化
C、信息化
D、农业现代化
参考答案：D
社会主义国民收入再分配的主要途径是（　　）
A、银行信贷
B、劳务费用
C、价格变动
D、国家预算
参考答案：D
社会总产品的构成是研究社会资本再生产的核心问题。
A、正确
B、错误
参考答案：B
构成社会生产过程的四个环节是（　　）
A、生产、分配、交换、消费
B、生产、管理、交换、分配
C、生产、劳动、交换、消费
D、生产、交换、分配、投资
参考答案：A
劳动资料中最重要的是（　　）
A、劳动技术
B、生产工具
C、容器
D、生产场所
参考答案：B
货币政策的主要措施不包括（　　）
A、再贷款利率
B、存款准备金率
C、再贴现
D、税收政策
参考答案：D
提高利息率能（　　）
A、扩大信贷规模
B、抑制通货膨胀
C、增加出口数量
D、刺激企业投资
参考答案：B
原始氏族组织中的生产劳动直接表现为社会劳动。
A、正确
B、错误
参考答案：A
在一定时期内一个国家或地区与其他国家或地区之间进行的全部经济交易的系统记录是指（　　）
A、国际收支
B、国内收支
C、国外收支
D、海外收支
参考答案：A
简述第三产业对国民经济发展的作用。
请作答：
参考答案：（1）为经济社会提供各种服务，有效地提高整个社会活动的效率。（2）为人民生活提供各种服务，有效地提高整个社会活动的效率。（3）为优化经济结构和实现可持续发展创造更好的条件。
禁止虚假广告的规则属于（　　）
A、市场进入规则
B、市场退出规则
C、市场竞争规则
D、市场交易规则
参考答案：C
直接关系到本国货币与外国货币之间比价的是（　　）
A、利率变动
B、汇率变动
C、币值变动
D、金融危机
参考答案：B
生产价格形成后，价值规律的作用形式是（　　）
A、市场价格围绕价值上下波动
B、商品价格围绕生产价格上下波动
C、生产价格围绕价值上下波动
D、生产价格围绕市场价格上下波动
参考答案：B
论述经济全球化对发展中国家的机遇和挑战。
请作答：
参考答案：机遇：（1）经济全球化促进发展中国家的产业结构升级。（2）经济全球化拓展了发展中国家的发展空间。（3）经济全球化加快了发展中国家的技术进步。（4）经济全球化增加了发展中国家改革的动力。 挑战：（1）经济全球化增加了发展中国家出现经济波动的可能性。（2）经济全球化扩大了发展中国家与发达国家的差距。（3）经济全球化削弱了发展中国家管理经济的职能。（4）经济全球化影响了发展中国家的可持续发展能力。

政府与市场的关系是完全对立的。
A、正确
B、错误
参考答案：B
简述垄断时期竞争的新特点。
请作答：
参考答案：（1）竞争的目的是攫取高额垄断利润。（2）竞争的手段主要是凭借垄断组织强大的经济实力和政治上的经济力量，采取各种强制手段，甚至不惜采取暴力来打垮竞争对手。（3）竞争特别激烈和持久，破坏作用更加严重。（4）竞争范围由国内扩展到国外，有经济扩展到政治、军事、文化领域。
试述我国实行对外开放的必要性。
请作答：
参考答案：（1）适应生产社会化程度不断提高的需要。（2）适应市场经济发展和完善的需要。（3）适应经济发展水平不断提高的需要。（4）适应经济全球化的需要。（5）适应当代世界经济、科技发展的需要。

债务人向债权人开出的定期付款的保证书是指（　　）
A、期票
B、汇票
C、信用证
D、保函
参考答案：A
社会劳动生产率提高后，同一劳动在一定时间内创造的（　　）
A、价值总量不变
B、使用价值总量不变
C、价值总量不变
D、使用价值总量减少
参考答案：A
物质资料生产是人类（　　）
A、主要的文体活动
B、改造经济体制的过程
C、经济结构调整的表现
D、最基本的实践活动
参考答案：D
论述经济全球化对发展中国家的机遇和挑战。
请作答：
参考答案：机遇：（1）经济全球化促进发展中国家的产业结构升级。（2）经济全球化拓展了发展中国家的发展空间。（3）经济全球化加快了发展中国家的技术进步。（4）经济全球化增加了发展中国家改革的动力。 挑战：（1）经济全球化增加了发展中国家出现经济波动的可能性。（2）经济全球化扩大了发展中国家与发达国家的差距。（3）经济全球化削弱了发展中国家管理经济的职能。（4）经济全球化影响了发展中国家的可持续发展能力。
垄断竞争和自由竞争相比（　　）
A、竞争目的相同
B、竞争激烈程度和后果相差不大
C、竞争范围扩展
D、竞争手段没有变化
参考答案：C
试述当前国际金融危机的特点、原因和根源。
请作答：
参考答案：特点：（1）首先发生在金融领域，然后向实体经济领域蔓延。（2）实体经济日趋萎缩，整个国民经济虚拟化。（3）各个阶层包括工薪阶层过度消费，使国民经济形成了严重的“消费泡沫”。（4）波及范围不断扩大，从发达国家传导到新兴市场国家。原因：（1）金融创新过度、金融监管不力。（2）经济过分虚拟化，各种金融衍生品完全脱离了实体经济。（3）以美国为首的国际金融垄断资本主义的形成。（4）美国金融霸权制度的作用。实质：经济危机，归根到底是资本主义基本矛盾运动的必然结果。

社会成员无需支付费用就能普遍享受的社会保障（　　）
A、社会保险
B、社会福利
C、社会求助
D、社会优抚
参考答案：B
经济全球化条件下发达国家之间的经济矛盾的冲突主要集中在（　　）
A、贸易领域
B、政治领域
C、投资领域
D、金融领域
参考答案：A
经济全球化的主要内容不包括（　　）
A、生产全球化
B、贸易全球化
C、资本全球化
D、文化全球化
参考答案：D
简述决定和影响劳动生产率高低的因素。
请作答：
参考答案：（1）劳动者的平均熟练程度。（2）科学技术的发展水平及其生产中的应用程度。（3）生产过程的社会组织形式。（4）生产资料的质量和效能。（5）自然条件。
生产资本的构成是指（　　）
A、不变资本和可变资本的比例关系
B、固定资本和流动资本的比例关系
C、生产资本与商业资本的比例关系
D、货币资本和生产资本的比例关系
参考答案：B
由英国古典经济学家李嘉图提出的国际贸易理论是（　　）
A、重商主义理论
B、比较优势理论
C、要素禀赋理论
D、产业内贸易理论
参考答案：B
商业利润的本质是生产过程与流通过程共同创造的价值。
A、正确
B、错误
参考答案：B
作为一国经济发展的“安全网”和“稳定器”的是（　　）
A、保障体系
B、国防体系
C、市场体系
D、宏观调控体系
参考答案：A
竞争是垄断资本主义的经济实质。
A、正确
B、错误
参考答案：B
社会经济制度的根本标志是（　　）
A、社会资源的配置方式
B、社会产品的分配方式
C、生产资料所有制的性质
D、生产者之间交换劳动的方式
参考答案：C
论述政府对经济进行宏观调控的客观必要性。
请作答：
参考答案：（1）宏观经济调控是社会化大生产发展的客观要求，社会化大生产的顺利进行要求各部门之间按一定的比例协调发展，通过宏观调控来为经济发展创造各种基础条件。（2）宏观调控是弥补市场缺陷的需要。宏观调控弥补市场调节的局限和副作用。（3）宏观调控是充分发挥国家经济职能的需要。对内对外经济发展都离不开政府经济职能的发挥。

酒类发酵、木材干燥所需要的时间属于（　　）
A、劳动时间
B、正常停工时间
C、生产资料储备时间
D、自然力独立作用于劳动对象的时间
参考答案：D
绝对剩余价值生产和相对剩余价值生产都是依靠（　　）
A、延长工作日
B、提高劳动生产率
C、减少工人的必要劳动时间
D、延长工人的剩余劳动时间
参考答案：D
借贷资本家由于让渡资本的使用权而取得的报酬是（　　）
A、银行利润
B、地租
C、商业利润
D、利息
参考答案：D
简述走新型工业化道路要处理好的三个关系。
请作答：
参考答案：（1）要处理好工业化和信息化的关系。（2）要处理好高新技术产业和传统产业的关系。（3）要处理好技术密集型产业和传统产业的关系。
简述市场配置资源的优势。
请作答：
参考答案：（1）调解资源在社会各部门之间的合理分配，把社会资源配置到效率较高的环节去。（2）发挥竞争机制的作用，迫使企业不断提高劳动生产率，进而推动整个社会生产力的发展。（3）实现优胜劣汰，给微观经济主体以压力和动力，增强企业的市场应变能力和活力。
绝对剩余价值生产是相对剩余价值生产的起点。
A、正确
B、错误
参考答案：A
不同社会形态区分的根本标志是（　　）
A、政治制度
B、经济制度
C、法律制度
D、意识形态
参考答案：B
金砖国家不包括（　　）
A、巴西
B、美国
C、俄罗斯
D、中国
参考答案：B
我国利用外资时，通过补偿贸易利用的信贷属于（　　）
A、出口信贷
B、财政信贷
C、商品信贷
D、直接投资
参考答案：C
论述政府对经济进行宏观调控的客观必要性。
请作答：
参考答案：（1）宏观经济调控是社会化大生产发展的客观要求，社会化大生产的顺利进行要求各部门之间按一定的比例协调发展，通过宏观调控来为经济发展创造各种基础条件。（2）宏观调控是弥补市场缺陷的需要。宏观调控弥补市场调节的局限和副作用。（3）宏观调控是充分发挥国家经济职能的需要。对内对外经济发展都离不开政府经济职能的发挥。
目前国民经济中所占比重最大的产业，同时也是国民经济的主导产业的是（　　）
A、第一产业
B、第二产业
C、第三产业
D、第四产业
参考答案：B
影响经济增长的主观因素第（　　）
A、劳动者的综合素质
B、自然资源条件
C、科学技术水平
D、经济体制
参考答案：A
WTO 的最高权力机构和决策机构为（　　）
A、部长会议
B、总理事会
C、分理事会
D、次一级理事会
参考答案：A
个体劳动者通过从事各种生产经营活动，主要依靠自己劳动所获取的收入是（　　）
A、个体收入
B、投资收入
C、资金收入
D、剥削收入
参考答案：A
