1、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
2、实行对外开放是我国（　　）
A、全面建设小康社会的基本国策
B、实现社会主义现代化的基本国策
C、一项长期的基本国策
D、当前的权宜之策
参考答案：C
3、社会主义初级阶段“三步走”发展战略的战略部署的第三步是指，到21世纪中叶，人均国民生产总值要（　　）
A、达到发达国家水平
B、接近发达国家水平
C、接近中等发达国家水平
D、达到中等发达国家水平
参考答案：D
4、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
5、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
6、“一个中心，两个基本点”之中，改革开放是（　　）
A、兴国之要
B、力量之源
C、强国之路
D、执政之基
参考答案：C
7、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
8、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
9、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
10、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
11、“一国两制”构想的提出最初是为了解决（　　）
A、台湾问题
B、香港问题
C、澳门问题
D、港澳台问题
参考答案：A
12、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
13、建设中国特色社会主义首要的基本理论问题是（　　）
A、改革开放，坚持四项基本原则
B、解放思想，实事求是
C、建立社会主义市场经济体制
D、什么是社会主义，怎么建设社会主义
参考答案：D
14、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
15、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
16、毛泽东对实事求是的科学含义作出马克思主义界定的文章是（　　）
A、《中国共产党在民族战争中的地位》
B、《中国革命和中国共产党》
C、《新民主主义论》
D、《改造我们的学习》
参考答案：D
17、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
18、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
19、半殖民地半封建中国社会的矛盾是错综复杂的，其中最主要的矛盾是（　　）
A、工人阶级与农民阶级的矛盾
B、农民阶级与地主阶级的矛盾
C、帝国主义与中华民族的矛盾
D、无产阶级与资产阶级的矛盾
参考答案：C
20、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
21、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
22、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
23、关于我国新的社会阶层的说法，正确的是（　　）
A、新的社会阶层是社会主义建设的领导者
B、新的社会阶层是社会主义的建设者
C、新的社会阶层是人数最多的力量
D、新的社会阶层是先进生产力的开拓者
参考答案：B
24、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
25、1938年毛泽东首次提出“马克思主义中国化”命题是在（　　） 
                    
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共六届六中会议
D、中共六届七中会议
参考答案：C
26、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
32、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
33、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
34、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
35、社会主义初级阶段理论地提出有什么重大意义？
请作答：
参考答案：（1）社会主义初级阶段是社会主义发展阶段的新论断，是中国特色社会主义理论体系的立论基础。 （2）社会主义初级阶段理论是建设中国特色社会主义的总依据，是党制定和执行正确路线、方针、政策的基本出发点。建设中国特色社会主义，必须从我国的实际出发，而我国最大的实际就是正处于并将长期处于社会主义初级阶段。 （3）历史实践表明，在坚持社会主义的问题上，只讲性质和方向，不讲程度和水平，或者只讲程度和水平，不讲性质和方向，都会使人们陷入盲目、不清醒的状态，发生“左”的或右的错误，使社会主义事业遭受挫折和损失
1、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
2、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
3、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
4、社会主义制度在中国初步确立的主要标志是（　　）
A、中国共产党取得执政地位
B、中国人民代表大会制度的确立
C、社会主义改造任务的完成和生产资料社会主义公有制的建立
D、社会主要矛盾的变化
参考答案：C
5、“社会主义本质”的生产关系方面的目标是（　　）
A、消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B、解放生产力，发展生产力
C、发展商品经济
D、以经济建设为中心
参考答案：A
6、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
7、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
8、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
9、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
10、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
11、我国社会主义初级阶段的基本经济制度是（　　）
A、公有制和按劳分配
B、社会主义市场经济
C、多种所有制经济并存
D、以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
参考答案：D
12、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
13、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
14、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
15、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
16、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
17、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
18、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
19、新民主主义革命的前途是（　　）
A、不走资本主义道路
B、经过新民主主义逐渐过渡到社会主义
C、生产力的发展
D、认清当时的国情
参考答案：B
20、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
21、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
22、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
23、新时期爱国统一战线的核心问题是（　　）
A、政治协商
B、参政议政
C、党的领导
D、民主监督
参考答案：C
24、社会主义初级阶段实行按劳分配为主体，多种分配方式并存的根本原因是：（　　）
A、社会主义初级阶段基本经济制度决定的
B、社会主义市场经济要求的
C、激发社会活力所必须的
D、走向共同富裕的必由之路
参考答案：A
25、社会主义思想道德建设所要解决的是（　　）
A、为物质文明建设提供智力支持问题
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、为物质文明建设提供科学文化指导问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验问题
参考答案：B
26、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、共同富裕就同步富裕。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、社会主义初级阶段的基本纲领是基本路线的体现。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
32、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
33、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
34、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、半殖民地半封建中国社会的矛盾是错综复杂的，其中最主要的矛盾是（　　）
A、工人阶级与农民阶级的矛盾
B、农民阶级与地主阶级的矛盾
C、帝国主义与中华民族的矛盾
D、无产阶级与资产阶级的矛盾
参考答案：C
2、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
3、建设中国特色社会主义首要的基本理论问题是（　　）
A、改革开放，坚持四项基本原则
B、解放思想，实事求是
C、建立社会主义市场经济体制
D、什么是社会主义，怎么建设社会主义
参考答案：D
4、社会主义初级阶段的基本路线中的“两个基本点”是指（　　）
A、坚持解放生产力、坚持发展生产力
B、坚持中国共产党的领导、坚持社会主义道路
C、坚持四项基本原则、坚持改革开放
D、坚持人民民主专政、坚持党的领导
参考答案：C
5、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
6、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
7、社会主义改造基本完成后，我国国家政治生活的主题是（　　）
A、集中力量发展社会生产力
B、正确处理人民内部矛盾
C、进行思想战线上的社会主义革命
D、加强社会主义民主与法制建设
参考答案：D
8、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
9、新世纪新阶段推进党的建设新的伟大工程的主线是（　　）
A、加强党的思想建设
B、加强党的执政能力建设和先进性建设
C、加强党的组织建设和制度建设
D、加强党的作风建设和反腐倡廉建设
参考答案：B
10、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
11、“社会主义本质”的生产关系方面的目标是（　　）
A、消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B、解放生产力，发展生产力
C、发展商品经济
D、以经济建设为中心
参考答案：A
12、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
13、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
14、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
15、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
16、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
17、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
18、社会主义的根本任务是（　　）
A、消灭剥削
B、发展生产力
C、建成社会主义社会
D、过渡到共产主义
参考答案：B
19、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
20、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
21、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
22、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
23、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
24、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
25、解决社会主义初级阶段主要矛盾和社会主义基本矛盾的根本途径是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、革命
参考答案：B
26、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
32、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
33、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
34、简述马克思主义中国化的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）马克思主义中国化就是运用马克思主义解决中国革命、建设和改革的实际问题；（2）马克思主义中国化就是把中国革命、建设和改革的实践经验和历史经验提升为理论；（3）马克思主义中国化就是把马克思主义植根于中国的优秀文化之中。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
2、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
3、社会主义初级阶段实行按劳分配为主体，多种分配方式并存的根本原因是：（　　）
A、社会主义初级阶段基本经济制度决定的
B、社会主义市场经济要求的
C、激发社会活力所必须的
D、走向共同富裕的必由之路
参考答案：A
4、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
5、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
6、走新型工业化道路，要坚持（　　）
A、以现代化带动工业化，以工业化促进现代化
B、以市场化带动工业化，以工业化促进市场化
C、以信息化带动工业化，以工业化促进信息化
D、以国际化带动工业化，以工业化促进国际化
参考答案：C
7、社会主义制度在中国初步确立的主要标志是（　　）
A、中国共产党取得执政地位
B、中国人民代表大会制度的确立
C、社会主义改造任务的完成和生产资料社会主义公有制的建立
D、社会主要矛盾的变化
参考答案：C
8、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
9、中国特色社会主义事业的领导阶级是（　　）
A、知识分子
B、农民阶级
C、工人阶级
D、民主党派
参考答案：C
10、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
11、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
12、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
13、新世纪新阶段推进党的建设新的伟大工程的主线是（　　）
A、加强党的思想建设
B、加强党的执政能力建设和先进性建设
C、加强党的组织建设和制度建设
D、加强党的作风建设和反腐倡廉建设
参考答案：B
14、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
15、“一国两制”构想的提出最初是为了解决（　　）
A、台湾问题
B、香港问题
C、澳门问题
D、港澳台问题
参考答案：A
16、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
17、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
18、不属于资本主义工商业改造中全行业公司合营后的政策是（　　）
A、原有工资不降低
B、对私股实行定息制
C、统一规定为年息五厘
D、减息
参考答案：D
19、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
20、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
21、解决社会主义初级阶段主要矛盾和社会主义基本矛盾的根本途径是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、革命
参考答案：B
22、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
23、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
24、社会主义改造基本完成后，我国国家政治生活的主题是（　　）
A、集中力量发展社会生产力
B、正确处理人民内部矛盾
C、进行思想战线上的社会主义革命
D、加强社会主义民主与法制建设
参考答案：D
25、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
26、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
32、简述马克思主义中国化的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）马克思主义中国化就是运用马克思主义解决中国革命、建设和改革的实际问题；（2）马克思主义中国化就是把中国革命、建设和改革的实践经验和历史经验提升为理论；（3）马克思主义中国化就是把马克思主义植根于中国的优秀文化之中。
33、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
34、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
2、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
3、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
4、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
5、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
6、实行对外开放是我国（　　）
A、全面建设小康社会的基本国策
B、实现社会主义现代化的基本国策
C、一项长期的基本国策
D、当前的权宜之策
参考答案：C
7、在改革、发展、稳定的关系中，社会稳定是发展与改革的（　　）
A、目的
B、前提
C、动力
D、方向
参考答案：B
8、我国的政党制度是（　　）
A、共产党和民主党派联合执政的多党合作制度
B、共产党和民主党派的多党合作制度
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、共产党的一党制度
参考答案：C
9、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
10、新时期爱国统一战线的核心问题是（　　）
A、政治协商
B、参政议政
C、党的领导
D、民主监督
参考答案：C
11、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
12、我国宪法规定：中华人民共和国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家。这说明（　　）
A、人民民主专政是我国的国体
B、人民民主专政是我国的政体
C、人民民主专政是我国的经济基础
D、工人阶级的主人翁地位
参考答案：A
13、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
14、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
15、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
16、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
17、“社会主义本质”的最终目标是（　　）
A、消灭剥削             
B、消除两极分化
C、实现共同富裕
D、发展生产力
参考答案：C
18、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
19、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
20、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
21、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
22、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
23、中国共产党首次提出“解放台湾”的口号是在（　　）
A、1949年3月
B、1950年6月
C、1954年9月
D、1955年5月
参考答案：A
24、邓小平于1980年5月指出：社会主义是一个很好的名词，但是如果搞不好，不 能正确理解.不能采取正确的政策，那就体现不出（　　）
A、社会主义的本质
B、社会主义的优越性
C、社会主义的特征
D、社会主义的目标
参考答案：A
25、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
26、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
32、改革开放新时期如何坚持实事求是思想路线？
请作答：
参考答案：首先要正确认识和处理解放思想、实事求是、与时俱进和求真务实的关系；其次要对时代发展的潮流和我国当前社会发展的要求作出准确的判断，并且根据时代发展潮流和我国当前社会发展提出的要求，研究现行的制度、体制、方法等，哪些需要继续加以坚持，哪些需要发展和完善，哪些需要根本变革，从国内外实际出发提出深化改革的任务和方针政策。只有这样我们的改革开放才能不断向前推进，改革开放才符合事物内在的必然性，才能真正做到实事求是。
33、简述马克思主义中国化的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）马克思主义中国化就是运用马克思主义解决中国革命、建设和改革的实际问题；（2）马克思主义中国化就是把中国革命、建设和改革的实践经验和历史经验提升为理论；（3）马克思主义中国化就是把马克思主义植根于中国的优秀文化之中。
34、简述邓小平关于社会主义本质的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）把解放和发展生产力纳入社会主义本质的范畴；（2）突出强调消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
2、不属于新民主主义革命对象的是（　　）
A、帝国主义
B、封建主义
C、民族资产阶级
D、官僚资本主义
参考答案：C
3、社会主义核心价值的主题是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：B
4、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
5、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
6、1938年毛泽东首次提出“马克思主义中国化”命题是在（　　） 
                    
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共六届六中会议
D、中共六届七中会议
参考答案：C
7、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
8、毛泽东对实事求是的科学含义作出马克思主义界定的文章是（　　）
A、《中国共产党在民族战争中的地位》
B、《中国革命和中国共产党》
C、《新民主主义论》
D、《改造我们的学习》
参考答案：D
9、我国的政党制度是（　　）
A、共产党和民主党派联合执政的多党合作制度
B、共产党和民主党派的多党合作制度
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、共产党的一党制度
参考答案：C
10、社会主义初级阶段的基本路线中的“两个基本点”是指（　　）
A、坚持解放生产力、坚持发展生产力
B、坚持中国共产党的领导、坚持社会主义道路
C、坚持四项基本原则、坚持改革开放
D、坚持人民民主专政、坚持党的领导
参考答案：C
11、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
12、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
13、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
14、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
15、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
16、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
17、在改革、发展、稳定的关系中，改革是社会稳定与发展的（　　）
A、目的
B、基础
C、动力
D、方向
参考答案：C
18、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
19、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
20、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
21、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
22、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
23、新民主主义革命的前途是（　　）
A、不走资本主义道路
B、经过新民主主义逐渐过渡到社会主义
C、生产力的发展
D、认清当时的国情
参考答案：B
24、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
25、不属于资本主义工商业改造中全行业公司合营后的政策是（　　）
A、原有工资不降低
B、对私股实行定息制
C、统一规定为年息五厘
D、减息
参考答案：D
26、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
32、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
33、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
34、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、不属于新民主主义经济纲领的是（　　）
A、没收封建地主阶级的土地归农民所有
B、没收以蒋、宋、孔、陈为首的官僚资本归新民主主义国家所有
C、发展生产，繁荣经济
D、保护民族工商业
参考答案：C
2、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
3、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
4、走新型工业化道路，要坚持（　　）
A、以现代化带动工业化，以工业化促进现代化
B、以市场化带动工业化，以工业化促进市场化
C、以信息化带动工业化，以工业化促进信息化
D、以国际化带动工业化，以工业化促进国际化
参考答案：C
5、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
6、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
7、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
8、在改革、发展、稳定的关系中，社会稳定是发展与改革的（　　）
A、目的
B、前提
C、动力
D、方向
参考答案：B
9、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
10、“社会主义本质”的生产关系方面的目标是（　　）
A、消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B、解放生产力，发展生产力
C、发展商品经济
D、以经济建设为中心
参考答案：A
11、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
12、我国的政体是（　　）。
A、人民代表大会制度
B、多党合作和政治协商制度
C、无产阶级专政
D、几个革命阶级的联合专政
参考答案：A
13、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
14、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
15、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
16、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
17、社会主义制度在中国初步确立的主要标志是（　　）
A、中国共产党取得执政地位
B、中国人民代表大会制度的确立
C、社会主义改造任务的完成和生产资料社会主义公有制的建立
D、社会主要矛盾的变化
参考答案：C
18、我国的政党制度是（　　）
A、共产党和民主党派联合执政的多党合作制度
B、共产党和民主党派的多党合作制度
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、共产党的一党制度
参考答案：C
19、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
20、不属于新民主主义革命对象的是（　　）
A、帝国主义
B、封建主义
C、民族资产阶级
D、官僚资本主义
参考答案：C
21、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
22、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
23、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
24、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
25、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
26、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、社会主义初级阶段的基本纲领是基本路线的体现。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、如何正确处理改革、发展、稳定三者之间的关系？
请作答：
参考答案：（1）保持改革、发展、稳定在动态中的相互协调和相互促进；（2）把改革的力度、发展的速度和社会可以承受的程度统一起来；（3）把不断改善人民生活作为处理改革、发展、稳定关系的重要结合点。
32、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
33、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
34、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
2、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
3、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
4、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
5、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
6、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
7、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
8、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
9、构建社会主义和谐社会的领导核心是（　　）
A、民主党派
B、中国共产党
C、人民群众
D、社会团体
参考答案：B
10、不属于新民主主义经济纲领的是（　　）
A、没收封建地主阶级的土地归农民所有
B、没收以蒋、宋、孔、陈为首的官僚资本归新民主主义国家所有
C、发展生产，繁荣经济
D、保护民族工商业
参考答案：C
11、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
12、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
13、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
14、邓小平于1980年5月指出：社会主义是一个很好的名词，但是如果搞不好，不 能正确理解.不能采取正确的政策，那就体现不出（　　）
A、社会主义的本质
B、社会主义的优越性
C、社会主义的特征
D、社会主义的目标
参考答案：A
15、党的十七大报告提出了转变经济发展方式的基本思路，就是要做到（　　）
A、一个原则
B、一纲四目
C、两个坚持、三个转变
D、四个创新
参考答案：C
16、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
17、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
18、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
19、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
20、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
21、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
22、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
23、党的十六届五中全会提出建设社会主义（　　）
A、新农民的重大历史任务
B、新农业的伟大历史任务
C、新农村的伟大历史任务
D、新城镇的伟大历史任务
参考答案：C
24、“社会主义本质”的最终目标是（　　）
A、消灭剥削             
B、消除两极分化
C、实现共同富裕
D、发展生产力
参考答案：C
25、我国的国体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：B
26、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
32、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
33、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
34、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
1、在改革、发展、稳定的关系中，社会稳定是发展与改革的（　　）
A、目的
B、前提
C、动力
D、方向
参考答案：B
2、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
3、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
4、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
5、社会主义核心价值的主题是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：B
6、解决社会主义初级阶段主要矛盾和社会主义基本矛盾的根本途径是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、革命
参考答案：B
7、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
8、我国社会主义初级阶段的基本经济制度是（　　）
A、公有制和按劳分配
B、社会主义市场经济
C、多种所有制经济并存
D、以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
参考答案：D
9、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
10、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
11、不属于资本主义工商业改造中全行业公司合营后的政策是（　　）
A、原有工资不降低
B、对私股实行定息制
C、统一规定为年息五厘
D、减息
参考答案：D
12、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
13、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
14、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
15、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
16、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
17、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
18、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
19、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
20、半殖民地半封建中国社会的矛盾是错综复杂的，其中最主要的矛盾是（　　）
A、工人阶级与农民阶级的矛盾
B、农民阶级与地主阶级的矛盾
C、帝国主义与中华民族的矛盾
D、无产阶级与资产阶级的矛盾
参考答案：C
21、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
22、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
23、新民主主义革命的前途是（　　）
A、不走资本主义道路
B、经过新民主主义逐渐过渡到社会主义
C、生产力的发展
D、认清当时的国情
参考答案：B
24、我国的政体是（　　）。
A、人民代表大会制度
B、多党合作和政治协商制度
C、无产阶级专政
D、几个革命阶级的联合专政
参考答案：A
25、在改革、发展、稳定的关系中，改革是社会稳定与发展的（　　）
A、目的
B、基础
C、动力
D、方向
参考答案：C
26、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、简述邓小平关于社会主义本质的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）把解放和发展生产力纳入社会主义本质的范畴；（2）突出强调消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕
32、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
33、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
34、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
2、1938年毛泽东首次提出“马克思主义中国化”命题是在（　　） 
                    
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共六届六中会议
D、中共六届七中会议
参考答案：C
3、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
4、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
5、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
6、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
7、党的十六届五中全会提出建设社会主义（　　）
A、新农民的重大历史任务
B、新农业的伟大历史任务
C、新农村的伟大历史任务
D、新城镇的伟大历史任务
参考答案：C
8、我国的国体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：B
9、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
10、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
11、我国宪法规定：中华人民共和国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家。这说明（　　）
A、人民民主专政是我国的国体
B、人民民主专政是我国的政体
C、人民民主专政是我国的经济基础
D、工人阶级的主人翁地位
参考答案：A
12、社会主义思想道德建设所要解决的是（　　）
A、为物质文明建设提供智力支持问题
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、为物质文明建设提供科学文化指导问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验问题
参考答案：B
13、我国的政体是（　　）。
A、人民代表大会制度
B、多党合作和政治协商制度
C、无产阶级专政
D、几个革命阶级的联合专政
参考答案：A
14、实施经济可持续发展战略必须正确处理（　　）
A、经济发展与人口、资源、环境的关系
B、发现资源和利用资源的环境关系
C、改造自然和保护自然环境的关系
D、物质文明建设与精神文明建设的关系
参考答案：A
15、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
16、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
17、社会主义制度在中国初步确立的主要标志是（　　）
A、中国共产党取得执政地位
B、中国人民代表大会制度的确立
C、社会主义改造任务的完成和生产资料社会主义公有制的建立
D、社会主要矛盾的变化
参考答案：C
18、社会主义初级阶段的基本路线中的“两个基本点”是指（　　）
A、坚持解放生产力、坚持发展生产力
B、坚持中国共产党的领导、坚持社会主义道路
C、坚持四项基本原则、坚持改革开放
D、坚持人民民主专政、坚持党的领导
参考答案：C
19、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
20、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
21、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
22、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
23、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
24、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
25、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
26、共同富裕就同步富裕。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
32、简述非公有制经济在我国国民经济发展中的重要作用。
请作答：
参考答案：（1）市场经济要求市场主体多元化，非公有制经济的存在和发展，提供了多种市场经济主体，为建设社会主义市场经济体制提供了不可缺少的条件；（2）通过竞争，促进作为主体的公有制经济，特别是国有经济加快市场化改革，提高经营管理水平，增强市场竞争力；（3）外资企业的进入不仅回带来资金、先进技术和管理经验，而且还会带来一些与社会化大生产规律和市场经济体制相适应的经营方式和资本组织形式，可为我国公有制经济特别是国有经济的体制创新提供借鉴。
33、简述邓小平关于社会主义本质的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）把解放和发展生产力纳入社会主义本质的范畴；（2）突出强调消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕
34、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
1、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
2、构建社会主义和谐社会的基本原则中，坚持以人为本（　　）
A、是构建社会主义和谐社会的根本出发点和落脚点
B、是构建社会主义和谐社会的工作方针
C、是构建社会主义和谐社会工作动力
D、是构建社会主义和谐社会的工作保障
参考答案：A
3、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
4、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
5、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
6、不属于新民主主义经济纲领的是（　　）
A、没收封建地主阶级的土地归农民所有
B、没收以蒋、宋、孔、陈为首的官僚资本归新民主主义国家所有
C、发展生产，繁荣经济
D、保护民族工商业
参考答案：C
7、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
8、我国社会主义初级阶段的基本经济制度是（　　）
A、公有制和按劳分配
B、社会主义市场经济
C、多种所有制经济并存
D、以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
参考答案：D
9、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
10、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
11、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
12、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
13、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
14、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
15、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
16、不属于资本主义工商业改造中全行业公司合营后的政策是（　　）
A、原有工资不降低
B、对私股实行定息制
C、统一规定为年息五厘
D、减息
参考答案：D
17、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
18、“一个中心，两个基本点”之中，改革开放是（　　）
A、兴国之要
B、力量之源
C、强国之路
D、执政之基
参考答案：C
19、邓小平于1980年5月指出：社会主义是一个很好的名词，但是如果搞不好，不 能正确理解.不能采取正确的政策，那就体现不出（　　）
A、社会主义的本质
B、社会主义的优越性
C、社会主义的特征
D、社会主义的目标
参考答案：A
20、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
21、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
22、在改革、发展、稳定的关系中，社会稳定是发展与改革的（　　）
A、目的
B、前提
C、动力
D、方向
参考答案：B
23、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
24、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
25、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
26、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、如何正确处理改革、发展、稳定三者之间的关系？
请作答：
参考答案：（1）保持改革、发展、稳定在动态中的相互协调和相互促进；（2）把改革的力度、发展的速度和社会可以承受的程度统一起来；（3）把不断改善人民生活作为处理改革、发展、稳定关系的重要结合点。
32、简述非公有制经济在我国国民经济发展中的重要作用。
请作答：
参考答案：（1）市场经济要求市场主体多元化，非公有制经济的存在和发展，提供了多种市场经济主体，为建设社会主义市场经济体制提供了不可缺少的条件；（2）通过竞争，促进作为主体的公有制经济，特别是国有经济加快市场化改革，提高经营管理水平，增强市场竞争力；（3）外资企业的进入不仅回带来资金、先进技术和管理经验，而且还会带来一些与社会化大生产规律和市场经济体制相适应的经营方式和资本组织形式，可为我国公有制经济特别是国有经济的体制创新提供借鉴。
33、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
34、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、构建社会主义和谐社会的基本原则中，坚持以人为本（　　）
A、是构建社会主义和谐社会的根本出发点和落脚点
B、是构建社会主义和谐社会的工作方针
C、是构建社会主义和谐社会工作动力
D、是构建社会主义和谐社会的工作保障
参考答案：A
2、我国社会主义初级阶段的基本经济制度是（　　）
A、公有制和按劳分配
B、社会主义市场经济
C、多种所有制经济并存
D、以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
参考答案：D
3、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
4、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
5、中国共产党首次提出“解放台湾”的口号是在（　　）
A、1949年3月
B、1950年6月
C、1954年9月
D、1955年5月
参考答案：A
6、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
7、社会主义初级阶段的基本路线中的“两个基本点”是指（　　）
A、坚持解放生产力、坚持发展生产力
B、坚持中国共产党的领导、坚持社会主义道路
C、坚持四项基本原则、坚持改革开放
D、坚持人民民主专政、坚持党的领导
参考答案：C
8、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
9、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
10、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
11、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
12、“社会主义本质”的生产关系方面的目标是（　　）
A、消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B、解放生产力，发展生产力
C、发展商品经济
D、以经济建设为中心
参考答案：A
13、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
14、社会主义思想道德建设所要解决的是（　　）
A、为物质文明建设提供智力支持问题
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、为物质文明建设提供科学文化指导问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验问题
参考答案：B
15、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
16、社会主义初级阶段实行按劳分配为主体，多种分配方式并存的根本原因是：（　　）
A、社会主义初级阶段基本经济制度决定的
B、社会主义市场经济要求的
C、激发社会活力所必须的
D、走向共同富裕的必由之路
参考答案：A
17、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
18、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
19、新世纪新阶段推进党的建设新的伟大工程的主线是（　　）
A、加强党的思想建设
B、加强党的执政能力建设和先进性建设
C、加强党的组织建设和制度建设
D、加强党的作风建设和反腐倡廉建设
参考答案：B
20、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
21、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
22、实行对外开放是我国（　　）
A、全面建设小康社会的基本国策
B、实现社会主义现代化的基本国策
C、一项长期的基本国策
D、当前的权宜之策
参考答案：C
23、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
24、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
25、在改革、发展、稳定的关系中，改革是社会稳定与发展的（　　）
A、目的
B、基础
C、动力
D、方向
参考答案：C
26、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、共同富裕就同步富裕。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
32、如何正确处理改革、发展、稳定三者之间的关系？
请作答：
参考答案：（1）保持改革、发展、稳定在动态中的相互协调和相互促进；（2）把改革的力度、发展的速度和社会可以承受的程度统一起来；（3）把不断改善人民生活作为处理改革、发展、稳定关系的重要结合点。
33、改革开放新时期如何坚持实事求是思想路线？
请作答：
参考答案：首先要正确认识和处理解放思想、实事求是、与时俱进和求真务实的关系；其次要对时代发展的潮流和我国当前社会发展的要求作出准确的判断，并且根据时代发展潮流和我国当前社会发展提出的要求，研究现行的制度、体制、方法等，哪些需要继续加以坚持，哪些需要发展和完善，哪些需要根本变革，从国内外实际出发提出深化改革的任务和方针政策。只有这样我们的改革开放才能不断向前推进，改革开放才符合事物内在的必然性，才能真正做到实事求是。
34、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
1、建设中国特色社会主义首要的基本理论问题是（　　）
A、改革开放，坚持四项基本原则
B、解放思想，实事求是
C、建立社会主义市场经济体制
D、什么是社会主义，怎么建设社会主义
参考答案：D
2、毛泽东对实事求是的科学含义作出马克思主义界定的文章是（　　）
A、《中国共产党在民族战争中的地位》
B、《中国革命和中国共产党》
C、《新民主主义论》
D、《改造我们的学习》
参考答案：D
3、“社会主义本质”的最终目标是（　　）
A、消灭剥削             
B、消除两极分化
C、实现共同富裕
D、发展生产力
参考答案：C
4、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
5、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
6、解决社会主义初级阶段主要矛盾和社会主义基本矛盾的根本途径是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、革命
参考答案：B
7、社会主义思想道德建设所要解决的是（　　）
A、为物质文明建设提供智力支持问题
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、为物质文明建设提供科学文化指导问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验问题
参考答案：B
8、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
9、社会主义初级阶段“三步走”发展战略的战略部署的第三步是指，到21世纪中叶，人均国民生产总值要（　　）
A、达到发达国家水平
B、接近发达国家水平
C、接近中等发达国家水平
D、达到中等发达国家水平
参考答案：D
10、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
11、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
12、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
13、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
14、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
15、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
16、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
17、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
18、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
19、我国的国体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：B
20、社会主义的根本任务是（　　）
A、消灭剥削
B、发展生产力
C、建成社会主义社会
D、过渡到共产主义
参考答案：B
21、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
22、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
23、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
24、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
25、构建社会主义和谐社会的基本原则中，坚持以人为本（　　）
A、是构建社会主义和谐社会的根本出发点和落脚点
B、是构建社会主义和谐社会的工作方针
C、是构建社会主义和谐社会工作动力
D、是构建社会主义和谐社会的工作保障
参考答案：A
26、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
32、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
33、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
34、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
1、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
2、构建社会主义和谐社会的基本原则中，坚持以人为本（　　）
A、是构建社会主义和谐社会的根本出发点和落脚点
B、是构建社会主义和谐社会的工作方针
C、是构建社会主义和谐社会工作动力
D、是构建社会主义和谐社会的工作保障
参考答案：A
3、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
4、社会主义思想道德建设所要解决的是（　　）
A、为物质文明建设提供智力支持问题
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、为物质文明建设提供科学文化指导问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验问题
参考答案：B
5、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
6、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
7、走新型工业化道路，要坚持（　　）
A、以现代化带动工业化，以工业化促进现代化
B、以市场化带动工业化，以工业化促进市场化
C、以信息化带动工业化，以工业化促进信息化
D、以国际化带动工业化，以工业化促进国际化
参考答案：C
8、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
9、新世纪新阶段推进党的建设新的伟大工程的主线是（　　）
A、加强党的思想建设
B、加强党的执政能力建设和先进性建设
C、加强党的组织建设和制度建设
D、加强党的作风建设和反腐倡廉建设
参考答案：B
10、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
11、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
12、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
13、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
14、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
15、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
16、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
17、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
18、新民主主义革命的前途是（　　）
A、不走资本主义道路
B、经过新民主主义逐渐过渡到社会主义
C、生产力的发展
D、认清当时的国情
参考答案：B
19、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
20、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
21、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
22、建设中国特色社会主义首要的基本理论问题是（　　）
A、改革开放，坚持四项基本原则
B、解放思想，实事求是
C、建立社会主义市场经济体制
D、什么是社会主义，怎么建设社会主义
参考答案：D
23、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
24、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
25、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
26、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
32、简述邓小平关于社会主义本质的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）把解放和发展生产力纳入社会主义本质的范畴；（2）突出强调消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕
33、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
34、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
1、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
2、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
3、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
4、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
5、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
6、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
7、社会主义核心价值的重要基础是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：D
8、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
9、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
10、社会主义改造基本完成后，我国国家政治生活的主题是（　　）
A、集中力量发展社会生产力
B、正确处理人民内部矛盾
C、进行思想战线上的社会主义革命
D、加强社会主义民主与法制建设
参考答案：D
11、实行对外开放是我国（　　）
A、全面建设小康社会的基本国策
B、实现社会主义现代化的基本国策
C、一项长期的基本国策
D、当前的权宜之策
参考答案：C
12、中国特色社会主义事业的领导阶级是（　　）
A、知识分子
B、农民阶级
C、工人阶级
D、民主党派
参考答案：C
13、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
14、社会主义的根本任务是（　　）
A、消灭剥削
B、发展生产力
C、建成社会主义社会
D、过渡到共产主义
参考答案：B
15、半殖民地半封建中国社会的矛盾是错综复杂的，其中最主要的矛盾是（　　）
A、工人阶级与农民阶级的矛盾
B、农民阶级与地主阶级的矛盾
C、帝国主义与中华民族的矛盾
D、无产阶级与资产阶级的矛盾
参考答案：C
16、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
17、构建社会主义和谐社会的领导核心是（　　）
A、民主党派
B、中国共产党
C、人民群众
D、社会团体
参考答案：B
18、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
19、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
20、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
21、新民主主义革命的前途是（　　）
A、不走资本主义道路
B、经过新民主主义逐渐过渡到社会主义
C、生产力的发展
D、认清当时的国情
参考答案：B
22、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
23、我国宪法规定：中华人民共和国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家。这说明（　　）
A、人民民主专政是我国的国体
B、人民民主专政是我国的政体
C、人民民主专政是我国的经济基础
D、工人阶级的主人翁地位
参考答案：A
24、社会主义核心价值的主题是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：B
25、“社会主义本质”的最终目标是（　　）
A、消灭剥削             
B、消除两极分化
C、实现共同富裕
D、发展生产力
参考答案：C
26、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
30、解放思想是发展中国特色社会主义的一大法宝。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
32、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
33、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
34、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、半殖民地半封建中国社会的矛盾是错综复杂的，其中最主要的矛盾是（　　）
A、工人阶级与农民阶级的矛盾
B、农民阶级与地主阶级的矛盾
C、帝国主义与中华民族的矛盾
D、无产阶级与资产阶级的矛盾
参考答案：C
2、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
3、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
4、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
5、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
6、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
7、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
8、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
9、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
10、实施经济可持续发展战略必须正确处理（　　）
A、经济发展与人口、资源、环境的关系
B、发现资源和利用资源的环境关系
C、改造自然和保护自然环境的关系
D、物质文明建设与精神文明建设的关系
参考答案：A
11、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
12、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
13、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
14、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
15、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
16、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
17、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
18、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
19、社会主义初级阶段“三步走”发展战略的战略部署的第三步是指，到21世纪中叶，人均国民生产总值要（　　）
A、达到发达国家水平
B、接近发达国家水平
C、接近中等发达国家水平
D、达到中等发达国家水平
参考答案：D
20、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
21、改革开放为经济建设提供了（　　）
A、政治保证
B、组织保证
C、思想保证
D、发展动力
参考答案：D
22、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
23、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
24、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
25、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
26、共同富裕就同步富裕。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、如何正确处理改革、发展、稳定三者之间的关系？
请作答：
参考答案：（1）保持改革、发展、稳定在动态中的相互协调和相互促进；（2）把改革的力度、发展的速度和社会可以承受的程度统一起来；（3）把不断改善人民生活作为处理改革、发展、稳定关系的重要结合点。
32、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
33、改革开放新时期如何坚持实事求是思想路线？
请作答：
参考答案：首先要正确认识和处理解放思想、实事求是、与时俱进和求真务实的关系；其次要对时代发展的潮流和我国当前社会发展的要求作出准确的判断，并且根据时代发展潮流和我国当前社会发展提出的要求，研究现行的制度、体制、方法等，哪些需要继续加以坚持，哪些需要发展和完善，哪些需要根本变革，从国内外实际出发提出深化改革的任务和方针政策。只有这样我们的改革开放才能不断向前推进，改革开放才符合事物内在的必然性，才能真正做到实事求是。
34、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
2、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
3、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
4、社会主义制度在中国初步确立的主要标志是（　　）
A、中国共产党取得执政地位
B、中国人民代表大会制度的确立
C、社会主义改造任务的完成和生产资料社会主义公有制的建立
D、社会主要矛盾的变化
参考答案：C
5、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
6、社会主义初级阶段的基本路线中的“两个基本点”是指（　　）
A、坚持解放生产力、坚持发展生产力
B、坚持中国共产党的领导、坚持社会主义道路
C、坚持四项基本原则、坚持改革开放
D、坚持人民民主专政、坚持党的领导
参考答案：C
7、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
8、提出构建社会主义和谐社会的目标和主要任务的是（　　）
A、十六届三中全会
B、十六届四中全会
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：D
9、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
10、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
11、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
12、国有经济在国民经济发展中起主导作用，这种主导作用主要体现在（　　）
A、国有经济在所有制结构中占主体
B、国有资产在社会总资产中占优势
C、国有经济在国民经济发展中的基础性地位上
D、国有经济对国民经济发展的控制力上
参考答案：D
13、走新型工业化道路，要坚持（　　）
A、以现代化带动工业化，以工业化促进现代化
B、以市场化带动工业化，以工业化促进市场化
C、以信息化带动工业化，以工业化促进信息化
D、以国际化带动工业化，以工业化促进国际化
参考答案：C
14、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
15、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
16、社会主义的根本任务是（　　）
A、消灭剥削
B、发展生产力
C、建成社会主义社会
D、过渡到共产主义
参考答案：B
17、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
18、党的十七大报告提出了转变经济发展方式的基本思路，就是要做到（　　）
A、一个原则
B、一纲四目
C、两个坚持、三个转变
D、四个创新
参考答案：C
19、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
20、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
21、第二次世界大战后，毛泽东在科学分析战争与和平问题的基础上，提出的主要战略思想有（　　）
A、和平与发展是当今时代的主题
B、两个中间地带、三个世界划分
C、“一条线”政策
D、世界走向多极化
参考答案：B
22、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
23、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
24、不属于资本主义工商业改造中全行业公司合营后的政策是（　　）
A、原有工资不降低
B、对私股实行定息制
C、统一规定为年息五厘
D、减息
参考答案：D
25、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
26、正确处理改革、发展、稳定的关系，应把握一条总的原则，就是把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、共同富裕就同步富裕。
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
32、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
33、简述实事求是思想路线的重要意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义认识论在马克思主义中国化实践过程中的运用、丰富和发展；（2）它是制定并贯彻执行正确的政治路线的思想基础；（3）它是加强党的思想作风建设和提高领导能力的重要内容。
34、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
35、为什么要促进国民经济又好又快发展？如何实现国民经济又好又快发展？
请作答：
参考答案：（1）提出又好又快发展是以改革开放以来我国经济发展取得的举世瞩目的重大成就为前提的；也是进一步发展的迫切要求；提出又好又快发展并不意味着发展速度问题无足轻重。（2）要使国民经济又好又快发展，必须做到：提高自主创新能力、建设创新型国家；转变经济发展方式，坚持走中国特色新型工业化道路；建设社会主义新农村；统筹区域发展；建设资源节约型、环境友好型社会。
1、在改革、发展、稳定的关系中，改革是社会稳定与发展的（　　）
A、目的
B、基础
C、动力
D、方向
参考答案：C
2、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
3、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
4、社会主义初级阶段实行按劳分配为主体，多种分配方式并存的根本原因是：（　　）
A、社会主义初级阶段基本经济制度决定的
B、社会主义市场经济要求的
C、激发社会活力所必须的
D、走向共同富裕的必由之路
参考答案：A
5、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
6、解决社会主义初级阶段主要矛盾和社会主义基本矛盾的根本途径是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、革命
参考答案：B
7、社会主义基本制度建立后，党和全国人民面临的主要任务是（　　）
A、消灭剥削
B、建成社会主义
C、大力发展生产力
D、过渡到共产主义
参考答案：C
8、邓小平完整地提出“社会主义本质”的理论是在（　　）
A、党的十二大
B、党的十三大
C、党的十四大
D、1992年南方谈话中
参考答案：D
9、党的十七大报告提出了转变经济发展方式的基本思路，就是要做到（　　）
A、一个原则
B、一纲四目
C、两个坚持、三个转变
D、四个创新
参考答案：C
10、我国的分配制度是：（　　）
A、按劳分配
B、按生产要素分配
C、按劳分配为主体、多种分配方式并存
D、按资分配
参考答案：C
11、社会主义初级阶段的基本矛盾是指（　　）
A、人民群众日益增长的物质文化需要与落后的社会生产之间的矛盾
B、先进的社会主义生产关系与落后的社会生产力之间的矛盾
C、生产关系与生产力之间的矛盾，上层建筑与经济基础之间的矛盾
D、社会主义与资本主义之间的矛盾，无产阶级与资产阶级之间的矛盾
参考答案：A
12、改革开放为经济建设提供了（　　）
A、政治保证
B、组织保证
C、思想保证
D、发展动力
参考答案：D
13、节约资源和保护环境是我国的（　　）。
A、基本方针
B、基本政策
C、基本国策
D、基本路线
参考答案：C
14、我们党全部工作的出发点和落脚点是（　　）
A、解放思想、实事求是
B、全面建设小康社会
C、坚持与时俱进、求真务实
D、不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益
参考答案：D
15、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
16、社会主义初级阶段是指（　　）
A、任何国家进入社会主义都要经历的起始阶段
B、在生产力落后，商品经济不发达的条件下，建设社会主义必然要经历的特定阶段
C、从新民主主义社会向社会主义社会过渡的阶段
D、从社会主义社会向共产主义社会过渡的阶段
参考答案：B
17、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
18、党的十七大把包括邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观在内的战略思想概括为：（　　）
A、中国特色社会主义理论
B、马克思主义中国化的理论成果
C、当代中国的马克思主义
D、中国特色社会主义理论体系
参考答案：D
19、我们党提出改革开放的理论基础是（　　）
A、社会主义社会基本矛盾的理论
B、社会主义社会主要矛盾的理论
C、社会主义初级阶段的理论
D、社会主义本质的理论
参考答案：A
20、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
21、毛泽东认为，推动社会主义不断前进的根本动力是（　　）
A、工人、农民和知识分子之间在政治和道义上的一致
B、社会主义社会的基本矛盾
C、社会主义社会的主要矛盾
D、解放思想、与时俱进、开拓创新
参考答案：B
22、我国的政体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：A
23、社会主义基本制度确立后，我国社会的主要矛盾是（　　）
A、无产阶级与资产阶级之间的矛盾
B、人民日益增长的物质文化需要与落后生产之间的矛盾
C、生产力与生产关系之间的矛盾
D、社会主义道路同资本主义道路之间的矛盾
参考答案：B
24、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
25、实施经济可持续发展战略必须正确处理（　　）
A、经济发展与人口、资源、环境的关系
B、发现资源和利用资源的环境关系
C、改造自然和保护自然环境的关系
D、物质文明建设与精神文明建设的关系
参考答案：A
26、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
27、道路问题是关系党的事业兴衰成败的首要问题。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、新民主主义的经济纲领强调保护民族工商业。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、改革开放新时期如何坚持实事求是思想路线？
请作答：
参考答案：首先要正确认识和处理解放思想、实事求是、与时俱进和求真务实的关系；其次要对时代发展的潮流和我国当前社会发展的要求作出准确的判断，并且根据时代发展潮流和我国当前社会发展提出的要求，研究现行的制度、体制、方法等，哪些需要继续加以坚持，哪些需要发展和完善，哪些需要根本变革，从国内外实际出发提出深化改革的任务和方针政策。只有这样我们的改革开放才能不断向前推进，改革开放才符合事物内在的必然性，才能真正做到实事求是。
32、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
33、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
34、简述非公有制经济在我国国民经济发展中的重要作用。
请作答：
参考答案：（1）市场经济要求市场主体多元化，非公有制经济的存在和发展，提供了多种市场经济主体，为建设社会主义市场经济体制提供了不可缺少的条件；（2）通过竞争，促进作为主体的公有制经济，特别是国有经济加快市场化改革，提高经营管理水平，增强市场竞争力；（3）外资企业的进入不仅回带来资金、先进技术和管理经验，而且还会带来一些与社会化大生产规律和市场经济体制相适应的经营方式和资本组织形式，可为我国公有制经济特别是国有经济的体制创新提供借鉴。
35、社会主义初级阶段理论地提出有什么重大意义？
请作答：
参考答案：（1）社会主义初级阶段是社会主义发展阶段的新论断，是中国特色社会主义理论体系的立论基础。 （2）社会主义初级阶段理论是建设中国特色社会主义的总依据，是党制定和执行正确路线、方针、政策的基本出发点。建设中国特色社会主义，必须从我国的实际出发，而我国最大的实际就是正处于并将长期处于社会主义初级阶段。 （3）历史实践表明，在坚持社会主义的问题上，只讲性质和方向，不讲程度和水平，或者只讲程度和水平，不讲性质和方向，都会使人们陷入盲目、不清醒的状态，发生“左”的或右的错误，使社会主义事业遭受挫折和损失
1、“社会主义本质”的生产关系方面的目标是（　　）
A、消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B、解放生产力，发展生产力
C、发展商品经济
D、以经济建设为中心
参考答案：A
2、“一国两制”构想的提出最初是为了解决（　　）
A、台湾问题
B、香港问题
C、澳门问题
D、港澳台问题
参考答案：A
3、不属于新民主主义革命对象的是（　　）
A、帝国主义
B、封建主义
C、民族资产阶级
D、官僚资本主义
参考答案：C
4、中国特色社会主义文化建设的根本任务是（　　）
A、形成面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的、科学的、大众的社会主义文化
B、引导人们树立正确的世界观、人生观和价值观
C、培养有理想、有文化、有道德、有纪律的公民
D、在全社会形成共同理想和最高理想
参考答案：C
5、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
6、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
7、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
8、党的十七大报告明确指出（　　）
A、初次分配注重效率，再分配注重公平
B、初次分配注重公平，再分配注重效率
C、初次分配和再分配都要以效率为先，再分配更加注重效率
D、初次分配和再分配都要处理好效率和公平的关系，再分配更加注重公平
参考答案：D
9、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
10、我国的国体是（　　）
A、人民代表大会制度
B、人民民主专政
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、民族区域自治制度
参考答案：B
11、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
12、中国特色社会主义的共同理想是（　　）
A、全面建设小康社会，建设富强民主文明和谐社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路，实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
参考答案：B
13、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
14、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
15、下列不属于新民主主义革命主要动力的是（　　）
A、工人、农民阶级
B、大资产阶级
C、城市小资产阶级
D、民族资产阶级
参考答案：B
16、我国宪法规定：中华人民共和国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家。这说明（　　）
A、人民民主专政是我国的国体
B、人民民主专政是我国的政体
C、人民民主专政是我国的经济基础
D、工人阶级的主人翁地位
参考答案：A
17、我国的政党制度是（　　）
A、共产党和民主党派联合执政的多党合作制度
B、共产党和民主党派的多党合作制度
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、共产党的一党制度
参考答案：C
18、构建社会主义和谐社会的领导核心是（　　）
A、民主党派
B、中国共产党
C、人民群众
D、社会团体
参考答案：B
19、新时期爱国统一战线的核心问题是（　　）
A、政治协商
B、参政议政
C、党的领导
D、民主监督
参考答案：C
20、社会主义制度在中国确立的标志是（　　）
A、中华人民共和国成立
B、国民经济的恢复和调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造基本完成
参考答案：D
21、不属于新民主主义经济纲领的是（　　）
A、没收封建地主阶级的土地归农民所有
B、没收以蒋、宋、孔、陈为首的官僚资本归新民主主义国家所有
C、发展生产，繁荣经济
D、保护民族工商业
参考答案：C
22、社会主义初级阶段“三步走”发展战略的战略部署的第三步是指，到21世纪中叶，人均国民生产总值要（　　）
A、达到发达国家水平
B、接近发达国家水平
C、接近中等发达国家水平
D、达到中等发达国家水平
参考答案：D
23、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
24、改革开放为经济建设提供了（　　）
A、政治保证
B、组织保证
C、思想保证
D、发展动力
参考答案：D
25、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
26、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、重新确立实事求是思想路线的会议是中共十一届三中全会。
A、正确
B、错误
参考答案：A
28、毛泽东思想是毛泽东的全部思想的总和。
A、正确
B、错误
参考答案：B
29、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
31、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
32、简述马克思主义中国化的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）马克思主义中国化就是运用马克思主义解决中国革命、建设和改革的实际问题；（2）马克思主义中国化就是把中国革命、建设和改革的实践经验和历史经验提升为理论；（3）马克思主义中国化就是把马克思主义植根于中国的优秀文化之中。
33、简述邓小平关于社会主义本质的科学内涵
请作答：
参考答案：（1）把解放和发展生产力纳入社会主义本质的范畴；（2）突出强调消灭剥削、消除两极分化，最终达到共同富裕
34、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
35、社会主义初级阶段理论地提出有什么重大意义？
请作答：
参考答案：（1）社会主义初级阶段是社会主义发展阶段的新论断，是中国特色社会主义理论体系的立论基础。 （2）社会主义初级阶段理论是建设中国特色社会主义的总依据，是党制定和执行正确路线、方针、政策的基本出发点。建设中国特色社会主义，必须从我国的实际出发，而我国最大的实际就是正处于并将长期处于社会主义初级阶段。 （3）历史实践表明，在坚持社会主义的问题上，只讲性质和方向，不讲程度和水平，或者只讲程度和水平，不讲性质和方向，都会使人们陷入盲目、不清醒的状态，发生“左”的或右的错误，使社会主义事业遭受挫折和损失
1、不属于新民主主义革命对象的是（　　）
A、帝国主义
B、封建主义
C、民族资产阶级
D、官僚资本主义
参考答案：C
2、党在过渡时期总路线的主体是（　　）
A、对农业的社会主义改造
B、对手工业的社会主义改造
C、对资本主义工商业的社会主义改造
D、逐步实现社会主义工业化
参考答案：D
3、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
4、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
5、我们讲一切从实际出发，最大的实际就是中国（　　）
A、生产力发展水平低，发展不平衡
B、人口多，劳动者素质不高
C、自然条件差，能源、资源、相对不足
D、将长期处于社会主义初级阶段
参考答案：D
6、在中国革命、建设和改革问题上最根本的就是（　　）
A、坚持理论创新
B、坚持解放思想
C、坚持与时俱进
D、坚定不移地走自己的道路
参考答案：D
7、我国的政体是（　　）。
A、人民代表大会制度
B、多党合作和政治协商制度
C、无产阶级专政
D、几个革命阶级的联合专政
参考答案：A
8、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
9、按劳分配以外的多种分配方式，其实质是（　　）
A、按对生产要素的使用状况进行分配
B、按对生产要素的占有状况进行分配
C、按对生产要素的经营状况进行分配
D、按对生产要素的所有状况进行分配
参考答案：B
10、1963年周恩来将对台政策归纳为“一纲四目”。“一纲”是指（　　）
A、一国两制
B、和平统一
C、台湾必须统一于中国
D、台湾社会改革可以从缓
参考答案：C
11、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
12、“社会主义本质”中的生产力方面的目标是（　　）
A、消灭剥削
B、消除两极分化
C、最终达到共同富裕
D、解放生产力，发展生产力
参考答案：D
13、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
14、20世纪70年代毛泽东审时度势果断地决定打开中美关系的大门，提出的外交政策是（　　）
A、另起炉灶
B、打扫干净屋子再请客
C、一边倒
D、一条线
参考答案：D
15、党的十七大报告提出了转变经济发展方式的基本思路，就是要做到（　　）
A、一个原则
B、一纲四目
C、两个坚持、三个转变
D、四个创新
参考答案：C
16、社会主义制度在中国确立的主要标志是（　　）
A、中华人民共和国的成立
B、国民经济的恢复与调整
C、《中华人民共和国宪法》的颁布
D、社会主义改造的胜利完成
参考答案：D
17、毛泽东思想被确定为党的指导思想的会议是（　　）
A、遵义会议
B、瓦窑堡会议
C、中共八大
D、中共七大
参考答案：D
18、近代中国的社会性质是（　　）
A、封建主义社会
B、半殖民地半封建社会
C、资本主义社会
D、社会主义社会
参考答案：B
19、世界格局多极化发展的趋势（　　）
A、有利于世界的和平、稳定与繁荣
B、不利于世界的和平、稳定与繁荣
C、导致各强国矛盾的加深
D、可能重新恢复冷战局面
参考答案：A
20、“一个中心，两个基本点”之中，改革开放是（　　）
A、兴国之要
B、力量之源
C、强国之路
D、执政之基
参考答案：C
21、“社会主义本质”的最终目标是（　　）
A、消灭剥削             
B、消除两极分化
C、实现共同富裕
D、发展生产力
参考答案：C
22、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
23、构建社会主义和谐社会的领导核心是（　　）
A、民主党派
B、中国共产党
C、人民群众
D、社会团体
参考答案：B
24、新世纪新阶段推进党的建设新的伟大工程的主线是（　　）
A、加强党的思想建设
B、加强党的执政能力建设和先进性建设
C、加强党的组织建设和制度建设
D、加强党的作风建设和反腐倡廉建设
参考答案：B
25、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
26、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、社会主义初级阶段的基本纲领是基本路线的体现。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义的关键是恢复党的思想路线
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、1985年党的十二届三中全会把对外开放定为基本国策。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
32、简述科学认识和准确把握社会主义初级阶段的意义
请作答：
参考答案：（1）它是马克思主义关于社会主义发展阶段的新论断，是党制定和执行正确路线、方针政策的基本依据；（2）认清社会主义初级阶段基本国情也是推进改革、谋划发展的根本依据。
33、简述中国独立自主和平外交政策的基本原则
请作答：
参考答案：（1）坚持独立自主处理一切国际事务的原则；（2）坚持和平共处五项原则为指导国家间关系的基本准则；（3）坚持同发展中国家加强团结与合作的原则（4）坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则
34、新民主主义革命总路线的主要内容是什么？
请作答：
参考答案：（1）无产阶级领导的,人民大众的,反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（2）它反映了中国革命的基本规律,指明了中国革命的对象、动力、领导力量,是新民主主义革命的指导路线。
35、社会主义初级阶段理论地提出有什么重大意义？
请作答：
参考答案：（1）社会主义初级阶段是社会主义发展阶段的新论断，是中国特色社会主义理论体系的立论基础。 （2）社会主义初级阶段理论是建设中国特色社会主义的总依据，是党制定和执行正确路线、方针、政策的基本出发点。建设中国特色社会主义，必须从我国的实际出发，而我国最大的实际就是正处于并将长期处于社会主义初级阶段。 （3）历史实践表明，在坚持社会主义的问题上，只讲性质和方向，不讲程度和水平，或者只讲程度和水平，不讲性质和方向，都会使人们陷入盲目、不清醒的状态，发生“左”的或右的错误，使社会主义事业遭受挫折和损失
1、明确提出全面建设小康社会是在（　　）
A、十五大
B、十六大
C、十六届五中全会
D、十六届六中全会
参考答案：B
2、提出科学发展观的根本依据是（　　）
A、社会主义初级阶段基本国情
B、资本主义国家基本国情
C、现代化建设
D、经济建设
参考答案：A
3、我国发展对外经济关系的基本点是（　　）
A、促进全球经济一体化
B、坚持国家利益高于一切
C、坚持内外联动、互利共赢
D、坚持独立自主、自力更生
参考答案：D
4、关于我国新的社会阶层的说法，正确的是（　　）
A、新的社会阶层是社会主义建设的领导者
B、新的社会阶层是社会主义的建设者
C、新的社会阶层是人数最多的力量
D、新的社会阶层是先进生产力的开拓者
参考答案：B
5、在促进我国地区经济协调发展中，邓小平提出（　　）
A、区域经济均衡发展的思想
B、“两个大局”的思想
C、“西部大开发”的思想
D、“以东促西”的思想
参考答案：B
6、社会主义改造基本完成后，我国国家政治生活的主题是（　　）
A、集中力量发展社会生产力
B、正确处理人民内部矛盾
C、进行思想战线上的社会主义革命
D、加强社会主义民主与法制建设
参考答案：D
7、
下列有关社会主义和谐社会的基本特征表述不正确的是(    )

A、民主法治、公平正义
B、诚信友爱、充满活力
C、正直诚恳、政治坚定
D、安定有序、人与自然和谐相处
参考答案：C
8、邓小平在提出和平与发展是当代世界的主题时，指出发展问题是（　　）
A、南北问题
B、东西问题
C、南南问题
D、东南问题
参考答案：A
9、中国特色社会主义事业的领导阶级是（　　）
A、知识分子
B、农民阶级
C、工人阶级
D、民主党派
参考答案：C
10、近代中国民主革命的主力军是（　　）
A、民族资产阶级
B、工人阶级
C、农民阶级
D、城市小资产阶级
参考答案：C
11、贯穿于马克思中国化理论成果始终的是（　　）
A、实事求是
B、解放思想
C、培育和弘扬民族精神
D、理论联系实际
参考答案：A
12、建设社会主义政治文明的核心要求是（　　）
A、坚持党的领导
B、人民当家作主
C、发展社会主义民主
D、实现社会主义的自由
参考答案：C
13、混合所有制经济中的国有成分和集体成分（　　）
A、不能确定其属性
B、属于合作经济
C、属于公有制经济
D、属于私有制经济
参考答案：C
14、党执政兴国的第一要务是（　　）
A、发展
B、改革
C、创新
D、实践
参考答案：A
15、构建社会主义和谐社会的基本原则中，坚持以人为本（　　）
A、是构建社会主义和谐社会的根本出发点和落脚点
B、是构建社会主义和谐社会的工作方针
C、是构建社会主义和谐社会工作动力
D、是构建社会主义和谐社会的工作保障
参考答案：A
16、社会主义民主政治的本质和核心要求是（　　）
A、人民当家作主
B、无产阶级专政
C、民主集中制
D、坚持四项基本原则
参考答案：A
17、我国的政党制度是（　　）
A、共产党和民主党派联合执政的多党合作制度
B、共产党和民主党派的多党合作制度
C、共产党领导的多党合作和政治协商制度
D、共产党的一党制度
参考答案：C
18、我国社会主义初级阶段的基本经济制度是（　　）
A、公有制和按劳分配
B、社会主义市场经济
C、多种所有制经济并存
D、以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
参考答案：D
19、毛泽东对实事求是的科学含义作出马克思主义界定的文章是（　　）
A、《中国共产党在民族战争中的地位》
B、《中国革命和中国共产党》
C、《新民主主义论》
D、《改造我们的学习》
参考答案：D
20、加强社会主义法制的核心是（　　）
A、有法可依
B、有法必依
C、执法必严
D、违法必究
参考答案：B
21、党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命是（　　）
A、独立自主
B、稳定发展
C、改革开放
D、自主创新
参考答案：C
22、不属于新民主主义革命对象的是（　　）
A、帝国主义
B、封建主义
C、民族资产阶级
D、官僚资本主义
参考答案：C
23、邓小平于1980年5月指出：社会主义是一个很好的名词，但是如果搞不好，不 能正确理解.不能采取正确的政策，那就体现不出（　　）
A、社会主义的本质
B、社会主义的优越性
C、社会主义的特征
D、社会主义的目标
参考答案：A
24、社会主义核心价值的灵魂是（　　）
A、马克思主义
B、共同理想
C、民族精神与时代精神
D、社会主义荣辱观
参考答案：A
25、社会主义的根本任务是（　　）
A、消灭剥削
B、发展生产力
C、建成社会主义社会
D、过渡到共产主义
参考答案：B
26、当外部环境变化大需要对原先的战略进行调整时，采用内部晋升的方式来选拔干部较合适。
A、正确
B、错误
参考答案：B
27、中国共产党在民主革命中战胜敌人的法宝包括群众路线。
A、正确
B、错误
参考答案：B
28、“三个有利于”标准：是否有利于发展社会主义社会的生产力；是否有利于增强社会主义国家的综合国力；是否有利于提高人民的生活水平。
A、正确
B、错误
参考答案：A
29、中国共产党思想路线的核心是解放思想
A、正确
B、错误
参考答案：B
30、中国共产党在中国革命中战胜敌人的“主要法宝”有群众路线、统一战线和武装斗争。
A、正确
B、错误
参考答案：B
31、改革开放新时期如何坚持实事求是思想路线？
请作答：
参考答案：首先要正确认识和处理解放思想、实事求是、与时俱进和求真务实的关系；其次要对时代发展的潮流和我国当前社会发展的要求作出准确的判断，并且根据时代发展潮流和我国当前社会发展提出的要求，研究现行的制度、体制、方法等，哪些需要继续加以坚持，哪些需要发展和完善，哪些需要根本变革，从国内外实际出发提出深化改革的任务和方针政策。只有这样我们的改革开放才能不断向前推进，改革开放才符合事物内在的必然性，才能真正做到实事求是。
32、建设中国特色社会主义的根本目的是什么？
请作答：
参考答案：（1）一切为了人民。（2）实现共同富裕。（3）经济社会发展与人的全面发展的统一。（4）坚持以人民为中心的发展思想，必须把增进人民福祉、促进人的发展作为发展的出发点和落脚点，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
33、如何认识党对社会主义道路初步探索的意义？
请作答：
参考答案：（1）巩固和发展了我国的社会主义制度 （2）为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 （3）丰富了科学社会主义的理论和实践
34、简述实事求是思想路线的基本内容和内在关系。
请作答：
参考答案：（1）党的思想路线是一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。（2）内在关系：实事求是内在地包含一切从实际出发、理论联系实际、在实践中检验真理和发展真理的内容；一切从实际出发是思想路线的前提和基础；理论联系实际是实事求是思想路线的根本途径和方法；在实践中检验真理和发展真理，是思想路线的验证条件和目的。
35、试述中国特色社会主义文化建设的重要意义及基本方针
请作答：
参考答案：（1）中国特色社会主义文化建设是现代化建设的重要内容；是凝聚和激励全国各族人民的重要力量，是综合国力的重要标志；中国特色社会主义文化为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证。（2）坚持以马克思主义为指导，为人民服务、为社会主义服务；坚持百花齐放、百家争鸣的方针；坚持贴近实际、贴近生活、贴近群众，不断推进文化创新；坚持立足当代又继承民族文化传统，立足本国又充分吸收世界优秀文化成果；坚持一手抓繁荣，一手抓管理。
